<rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[L2H Semestre 4]]></title><description><![CDATA[Obsidian digital garden]]></description><link>http://github.com/dylang/node-rss</link><image><url>site-lib/media/favicon.png</url><title>L2H Semestre 4</title><link/></image><generator>Webpage HTML Export plugin for Obsidian</generator><lastBuildDate>Tue, 03 Feb 2026 22:55:15 GMT</lastBuildDate><atom:link href="site-lib/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 22:55:14 GMT</pubDate><ttl>60</ttl><dc:creator/><item><title><![CDATA[CM2 - Le Temps des Mérovingiens]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:histoire" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#histoire">#histoire</a> <a href=".?query=tag:moyenage" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#moyenage">#moyenage</a> En 476, l'Empire Romain d'Occident disparaît; les alliés et adversaires de Romes se structurent ensuite en royaumes. Cependant, l'idée impériale reste la référence et la source du pouvoir légitime ; il reste un Empereur en Orient et les manières de gouverner romaines subsistent en Occident.
Nous nous concentrerons sur le regnum francorum (royaume des Francs) par soucis de temps. C'est un royaume assez tardif, mais qui se caractérise par des conquêtes fulgurantes, réalisées par le premier roi que l'on connaît assez bien, Clovis. Son étendue et sa longévité sont deux autres caractéristiques.
La période mérovingienne commence vers 481 avec le début du règne de Clovis, successeur de Childéric, et se termine en 751 par la déposition de Childéric III par Pépin le Bref. Le nom de la dynastie vient de Mérovée, ancêtre mythique de Clovis. Cette période bénéficie d'un nouveau regard historiographique grace à la sociologie, l'archéologie. On la voit comme la période féconde de fusion entre apports romains &amp; barbares. Le mythe du XIXe des "rois fainéants" du VIIe a été révélé comme une création carolingienne pour participer à la damnatio memoriae (condamnation mémorielle) des Mérovingiens. En disqualifiant les Mérovingiens, le nouveau pouvoir pouvait se justifier. Comment le pouoir des rois francs était-il structuré et comment la Gaule évolue-t-elle sous la domination de la 1ère dynastie franque?Clovis est le premier roi franc bien documenté, car il donne une dimension nouvelle à son pouvoir. L'évêque Grégoire de Tours nous renseigne dans sa chronique Les 10 livres d'histoire, rédigés dans le dernier tiers du VIe (soit presque 1 siècle après les faits racontés). Il nous parle des prédécesseurs de Clovis comme païens et donc débauchés. Mais étant un évêque rédigeant une histoire universelle, ses propos sont à nuancer. L'enjeux est encore de valoriser les nouveaux rois chrétiens. L'appellation de "Franc" apparaît au IIIe siècle chez les Romains pour désigner un ensemble d'hommes libres (francs) ligués contre les Romains et installés dans la région du Rhin inférieur, d'où ils opéraient des raids dans l'Empire. Au milieu du IVe siècle sont mentionnés des traités d'installation (fedus) conclus entre les Romains et certains chefs Francs, on sait qu'ils sont alors installés vers les Ardennes (francs saliens, entre Bruxelles et Cambrais aujourd'hui). Les auteurs romains les distinguent des Francs dits rhénans, qui vivent plutôt vers Cologne, Mayence, Trève. Eux aussi sont fédérés. On sait que les Francs combattent aux Champs Catalauniques en 451, c'est alors qu'apparaît le nom d'un premier roi Mérovingien, Clodion de Cambrai puis Mérovée à Tournai. <br><img alt="childeric.jpg" src="histoire/coursmagistraux/images/childeric.jpg" target="_self">On connaît mieux Childéric, mort en 481. C'était le roi des Francs des environs de Tournai, marié à Basine, femme d'un autre roi barbare (Thuringe). Il est intégré dans l'armée romaine (il seconde Aegidius, maître des armées romaines) dans cette région du Nord de la Gaule. Il est surtout connu à travers sa tombe, découverte en 1653 à Tournai. Elle intéresse beaucoup car elle nous renseigne sur les chefs barbares; on y voit la symbiose entre deux traditions, romaine et barbare. On y trouve des insignes militaires romains (une fibule cruciforme, il est donc habillé à la romaine), un anneau sigillaire qui le représente comme roi dans un mode similaire à celui des monnaies romaines. Il a une longue chevelure alors que la mode romaine est au cheveux court. Grégoire de Tours surnommera alors les Mérovingiens "rois chevelus". Autre élément de rupture : 7 jeunes étalons sacrifiés en son honneur sont enterrés à son côté.
Il est enterré sous un grand tumulus (20m de diamètre), qui se voit de loin. Cela montre ses moyens, sa puissance. On se demande si ce déploiement de faste funéraire n'est pas le signe d'un pouvoir menacé, qui demande débauche de moyens symboliques pour transférer qqchose de plus stable à son fils. Son nom barbare est Hlovodech : le guerrier pillard résume assez bien son règne de guerres et de conquêtes. Il a la chance d'être seul héritier de Childéric mais ne contrôle que les Francs de Tournai. Les premières années de son règne sont passées à s'imposer comme seul roi Franc, sans qu'on ait plus de détail.
Il réalise l'unité des francs autour de sa personne assez rapidement. Grégoire nous donne une chronologie indicative et problématique, mais la voici.
En 486 il est vainqueur du royaume de Soissons aux dépends du fils d'Aegidius, chef de la milice romaine. Il contrôle alors tout l'espace entre la Seine et la Somme et au Nord jusqu'à Lescaut. En 490 il réussirait à dominer l'espace allant jusqu'à la Loire (carte powerpoint). Il tenterait quelques poussées infructueuses à l'Est, mais se battra surtout contre les Alamants.
Il remporte une victoire décisive à Tolbiac (ou Zülpich) en 506 d'après Dumézil, 496 d'après Grégoire. D'après lui, c'est à cette bataille qu'il fait le vœux de se convertir à son épouse Chrétienne nicéenne, Clotilde.
Il passe l'essentiel de son règne à s'étendre vers le Sude de la Loire contre les Wisigoths, en passant notamment des alliances avec les Burgondes, dont Clotilde est la princesse. Retenons la bataille de Vouillé en 507, où Clovis vaincs Alaric II. Cette victoire provoque l'effondrement du royaume wisigoths, et leur repli sur la péninsule ibérique (ils conservent toutefois le languedoc actuel, Septimanie romaine, la Provence est ostrogothe). La consolidation territoriale ne se fait pas que par les armes; Clovis est un chef politique habile. Dans ses conquêtes, il prend soin de recevoir le soutien au moins tacite d'Anastase, empereur Byzantin, qui règne entre 591 et 518. En 508 Clovis obtient le titre de Consul au nom de l'empereur d'Orient. La même année il célèbre sa victoire de Vouillé à Tours dans un adventus, décalque des triomphes romains. Chef non seulement de Francs mais aussi de Gallos-Romains, il cherche à se donner une légitimité romaine.
Il conclut aussi des alliances par des mariages; sa première épouse est francque de Rhénanie (pour faire l'union); sa deuxième est Clotilde, burgonde et chrétienne. Il marie également une de ses sœurs au roi des Ostrogoths, Théodoric, arien.
Il utilise également le droit pour mener sa politique; on lui doit une mise par écrit de la loi dite salique, écrit en latin (pactus legis salicae), peut-être en 507. Le but est de codifier des délits, des crimes pour différentes catégories de la population, ce qui le place dans la position de Justinien ou Théodose. Territorialement, il quitte Tournai pour s'établir à Paris à la fin de son règne (il est tout de même itinérant), où il fait construire des bâtiments. Un palais et une église sur l'île de la cité et quelques infrastructures gallo-romaines sur la rive gauche existaient déjà (thermes au musée de Cluny). Une basilique, à l'emplacement du lycée HIV, dédiée à Pierre, Paul et Ste Geneviève sur le modèle de Constantin affirme sa volonté d'en faire une capitale et lui sert de sépulture. <br><img alt="expansionfranque.jpg" src="histoire/coursmagistraux/images/expansionfranque.jpg" target="_self">
À sa mort, le royaume s'étend du Rhin aux Pyrénées (moins la bretagne, les basques et la bourgogne), et ces frontières seront maintenues voir repoussées (l'un de ses fils prendra par exemple le contrôle du royaume de Thuringe et le royaume Burgonde au plus tard en 534, puis en 537 la Provence). <br><img alt="partage511.jpg" src="histoire/coursmagistraux/images/partage511.jpg" target="_self">Clovis laisse 4 fils et une fille à sa mort, le royaume est partagé en 4. L'aîné est Thierry Ier, marié à une princesse rhénane et il reçoit la partie Nord-Est du royaume (Germanie et Belgique). Sa capitale est Reims. Clothaire Ier reçoit le Nord, sa capitale est Soissons. Clodomir Ier reçoit le bassin de la Loire autour d'Orléans et Childebert Ier reçoit la Normandie et la région de Paris. L'aquitaine et le Nord de la loire sont donc partagés en 4. Les quatre villes principales sont très proches afin de maintenir une sorte de cohésion entre les frères.
Ce partage à fait l'objet d'analyse discordantes : le royaume est-il alors un bien privé, prouvant que les francs n'avaient pas le sens de l'État? Nous considérons aujourd'hui que cela est faux : le roi est le gestionnaire &amp; gardien des terres publiques, non le propriétaire.
De plus, les Francs ne sont pas les premiers à faire des partages de territoire. Le modèle est Romain (mort de Constantin, mort de Théodose... le droit romain ignore même la primogéniture maculine, tous les héritiers peuvent réclamer à la succession). C'est même une innovation en 511, probablement due à une décision personnelle de Clovis : son aîné est de sa première épouse et il n'aurait pas voulu défavoriser les fils de Clotilde. Les cartes sont trompeuses : ce qui est partagé, c'est une zone capitale autour d'une ville et des frontières, sur le modèle Romain. Les rois se partagent un espace à défendre et un espace à étendre. En donnant une portion différente à chaque rois, ils seraient plus efficace dans ces deux missions. Il y a 4 parts mais un seul royaume franc, et chacun est Roi des Francs, en théorie égaux (avec une forme d'ascendant pour l'aîné) et le royaume reste uni. Dans la pratique, il y a ensuite peu de phases de réunification. La première est de 558 à 561 sous Clotaire Ier, dernier frère. Lorsqu'il meurt, le royaume est de nouveau partagé (selon une base différente) en quatre. La deuxième phase de scission entre les fils de Clotaire Ier se passe beaucoup plus mal et une compétition pour le pouvoir à lieu.
En 567, retenons 3 ensembles : royaume de l'Ouest qui commence à se faire appeler Neustrie, capitale Paris; royaume de l'Est : Austrasie, capitale Reims puis Metz; royaume central Burgondie, capitale Orléans puis Chalon-sur-Saône. Ces trois ensembles subsistent longtemps. <br><img alt="fedemerovingienne.jpg" src="histoire/coursmagistraux/images/fedemerovingienne.jpg" target="_self">Sigebert, roi de Reims et Chilpéric, roi de Soissons se livrent à une guerre. Elle est alimentée par les notions d'honneur et de vengeance. Les choses sont complexifiées par les épouses successives et les différentes lignées qui en résultent, ce qui attise les rivalités.
En 566, Sigebert épouse une princesse Wisigothique nommée Brunehaut afin de sceller l'alliance face à une tentative de reconquête byzantine. Son frère Chilpéric, jaloux, renchérit en épousant sa sœur Galswinthe (tout en conservant une amante, Frédégonde, à qui il fait miroiter le fait de devenir reine - elle fait donc assassiner sa concurrente). Brunehaut s'estime déshonorée par l'assassinat de sa sœur et demande réparation à son mari. Chilpéric ne veut pas donner réparation, et l'honneur blessé doit être restauré par la vengeance -&gt; guerre. Chilpéric fait assassiner son frère en 575 puis se fait assassiner en 584. Les fils prennent la succession et la suite de la faide.
Finalement, le vainqueur de la guerre civile est le jeune Clotaire II, roi de Neustrie, fils de Chilpéric. Brunehaut est toujours vivante, toujours à réclamer vengeance. En 613, Clotaire II l'emporte sur le champ de bataille face à son frère et la condamne à mort via un supplice cruel pour le meurtre de 10 rois. En 613 Clotaire II est donc le seul roi, et c'est la fin de la faide.La période de fède aura quand même eu 3 conséquences importantes :
Les trois régions ont tendances à former des regna et à s'individualiser les unes des autres - l'unité du royaume franc est gommée. Les familles aristocratiques de chaque royaume ont tout de même des liens, des biens et des unions dans tout le royaume, ce qui maintient le sentiment d'être franc.
Le pouvoir royal est fortement affaibli, au profit des aristocraties qui ont aidé durant la guerre : les fidèles ont monnayé leur ralliement à tel ou tel roi par des concessions de biens, n'hésitant pas à changer d'allégeance. Se battre entre Francs rompt l'élan des conquêtes. Or sans conquêtes, pas de butin, et donc pas de fidèles. Les rois ont de plus en plus de mal à avoir des fidèles. Au VIIe siècle, notre source principale est le pseudo-Frégédaire.Clotaire II, et son fils Dagobert marquent l'unité et la puissance Mérovingienne ; la royauté est puissante, sacralisée. Clotaire II roi de Neustrie à des soutiens dans les trois regna et mène une politique d'unité : un symbole en est le concile de Paris de 614.
Ce concile est un écho à celui tenu par Clovis quelque temps avant sa mort en 511. Clotaire convoque le concile et fait venir 12 évêques métropolitains (archévêques) et 60 évêques, mais aussi des grands laïcs et publie un édit dit de Paris qui vise à restaurer la paix dans le Royaume.
2 mesures sont alors prises : religieusement, la modalité Clero et populo d'élection des évêques est maintenue, c'est à dire que l'évêque est choisi par les clercs et les laïcs, mais le roi se réserve le droit de ratification et de recommandation. Deuxièmement, Clotaire accepte le principe d'indigénat : les agents royaux doivent être recrutés dans la région où ils sont propriétaires, ce qui accentue la territorialisation du pouvoir aristocratique, notamment celui des comtes.
Il meurt en 629 mais dès 623 doit envoyer sous la pression de l'aristocratie austrasienne Dagobert comme roi d'austrasie. Les maires du palais, émergés durant la guerre civile, prennent alors un rôle de plus en plus important. Dagobert, jeune, est sous la tutelle de l'évêque de Metz, Arnoul, ancien maire du palais et Pépin de Landen, maire du palais. La fille d'Arnoul épouse ledit Pépin, ce qui fonde la dynastie aristocratique des Pipinnides.
Le règne de Dagobert est caractérisé par une alliance étroite avec l'église, et en particulier avec le monastère de St Denis, à quelques kilomètres de Paris. Pour gouverner, il s'appuie sur les aristocrates avec qui il a été éduqué, les nutriti; il leur confie des fonctions civiles et religieuses. Dadon de Neustrie sera gardien du sceau puis évêque de Rouen. Il meurt en réputation de sainteté et on le connaît sous le nom de St Ouen. Éligius (Éloi) est nommé monétaire par le roi puis sera nommé évêque de Noyon - il sera aussi sanctifié. Après 639, le royaume est toujours partagé entre des fils (souvent deux, N+B d'un côté et A de l'autre). Mais ces rois arrivent très jeunes au pouvoir (ex. Sigebert III n'a que 9 ans lorsqu'il arrive au trône), et ils sont donc sous l'influence de l'aristocratie, et notamment du maire du palais, homme à la fonction la plus éminente au palais. Il y en a un en Neustrie et un en Austrasie.
Originellement il était intendant des terres du roi, il gérait donc le fisc et les revenus. Cette gestion lui donne un rôle politique : qui gère les biens gère leur redistribution. Il peut donc faire des alliances et une sorte de clientèle. C'est donc une fonction recherchée. En Neustrie, aucune famille ne s'installe durablement, mais en Austrasie les Pippinides parviennent à s'imposer, de manière définitive à partir de 679. Ils ont une origine prestigieuse, ont de nombreux territoires en Austrasie (600 domaines environ) et de nombreux fidèles. Après la mort de Dagobert ils nomment le Roi.
C'est sous Pépin II, maire du palais d'Austrasie à partir de 680, petit fils de Pépin le premier. En 687 il devient maire du palais de tout le royaume franc et obtient le titre de princeps francorum. Il meurt en 714, l'un de ses deux fils surnommé Charles Martel parvient à s'imposer. Il décide de ne pas prendre le pouvoir seul et install un roi en 718 (Clotaire IV) - mais entre 715 et 718 c'est le princeps qui exerce le pouvoir. Charles est l'ancêtre de la dynastie des Carolingiens. Il intervient dans le sud, au secours de son allié le Duc d'Aquitaine face aux incursions des Sarrasins qui se sont emparés de la péninsule ibérique en 711. Un raid est arrêté par Martel près de Poitiers en 732, mené par Abd al-Rahman, émir.
Il tire du prestige de cette victoire, mais elle n'est pas décisive; il y aura d'autres raids en Gaule (Narbonne en 737). Il cherche à utiliser politiquement cette victoire afin d'être vu comme défenseur de la chrétienté.
En 737, le roi Thierry IV décède et Charles ne lui donne pas de successeur pendant 4 ans. Il meurt en 741 et à deux fils, qui rappellent un dernier roi mérovingien, Childéric III en 743.
En 751 ils n'en ont plus besoin, et Pépin, seul maire après que son frère Carloman se soit écarté le dépose et prend le titre de roi des Francs avec l'appui du pape. Les rois mérovingiens sont certes jeunes, mais prennent tout de même des actes, et gouvernent depuis leur palais. Ils exercent une légitimité, c'est pourquoi les maires du palais vont les chercher à deux reprises.La guerre légitime le pouvoir mérovingien : elle procure du butin, garanti la légitimité des grands et rempli le trésor. Les Leudes sont les fidèles parmis les fidèles. Le charisme des rois Mérovingiens, appelé Mund est lié à leur sang. Descendants de Clovis et Mérovée ils ont la capacité de gouverner le peuple Franc et de le mener à la guerre. Le symbole de ce charisme réside dans leurs cheveux longs - image qui sera associée à la Bible et à Samson. Pour écarter un Mérovingien du pouvoir, on le rase et on le case d'un monastère. Lorsque ses cheveux sont laissés croître, il peut de nouveau gouverner.Les rois disposent du Ban, pouvoir d'ordonner, de punir et de contraindre. Il rappelle l'imperium romain et en est l'héritier. Le roi est donc celui qui promulgue les édits (il a le pouvoir législatif), c'est aussi le juge suprême des hommes libres et le chef de guerre. La royauté est itinérante, elle va de palais en palais. Le palais est un lieu de résidence et une institution, correspond à la cour. À sa tête on trouve le majordome (mayor domus = maire du palais), aidé de comptables, serviteurs, responsables variés.
Le roi rassemble des assemblées, nommées plaids. Cette assemblée des hommes libres, convoquée une fois par an au printemps avant la campagne militaire. Le comte (compagnon) est nommé par le roi à la tête d'un comté, qui correspondent aux sièges épiscopaux. Le terme est latin : c'est le pagus qui se confond au diocèse. Le comte est installé dans la ville-cathédrale. Il exerce le pouvoir civil au nom du roi. En échange, il reçoit une terre que l'on appelle honor(es). Il prête un serment de fidélité personnel au roi et exerce le ban en son nom.
C'est lui qui lève l'Ost (l'armée) et perçoit l'impôt (capitation, impôt direct sur le revenu; tonlieux impôt indirect sur le transport de marchandise), qui rend la justice au nom du roi (mallus, tribunal comtal). L'évêque, qui administre spirituellement le diocèse et les biens fonciers de l'évêché est aussi issu de l'aristocratie. Ils sont parfois rivaux, car l'évêque est aussi maître de la cité. Proche du roi, il cherche à être médiateur avec les habitants de la cité. Il est également administrateur. Le mot d'aristocratie n'est pas dans les sources, on y trouve le latin potentes, càd puissants. C'est en fait la fusion des élites francque et gallo-romaines. Tous ont des ancêtres illustres, et leur puissance se transmet par le sang.
Ils possèdent de nombreux domaines qui assurent leur richesse. Ils fondent des monastères et le contrôle du sacré accroît leur puissance.
Les familles aristocratiques ne sont pas très nombreuses (quelques centaines) à posséder des titres de comte et d'évêque. Des alliances sont nouées, et une compétition au pouvoir et aux biens fonde des rivalités et quelques guerres. La date est incertaine ; traditionnellement on disait 496, mais on penche plutôt pour les 500's aujourd'hui, au plus tard 508. On pense que Grégoire à réécrit le baptême sur le modèle de celui de Constantin (autour d'une victoire).
Il faut noter que Childéric déjà à de bonnes relations avec Ste Geneviève et l'évêque de Paris. Avant d'être baptisé, Clovis échange déjà avec des évêques (Rémi de Reims).
Troisièmement, le geste est un symbole, qui vise à gagner le soutien des évêques francs et des gallos-romains. Contrairement à ce que dit Grégoire, cela n'entraîne pas de conversion massive chez les Francs. Il n'est certes pas le seul à s'être converti : les Leudes l'ont suivi, mais le peuple franc mettra des décennies à devenir chrétien. C'est un geste individuel, symbolique et politique.
Quatrièmement, devenant chrétien, Clovis devient le chef de l'Église franque et son protecteur. Il ne sera que baptisé, mais il est quand même élu de Dieu, ce qui lui donne une légitimité politique et religieuse; il peut réunir des conciles et choisir des évêques.L'évêque, episkopos est le chef de la communauté chrétienne du Diocèse. Successeur des apôtres, il guide les chrétiens vers le salut. Pour cela, il prêche, aidé par des prêtres, la bonne parole et la morale. Il fonde des églises dans les campagnes, confiées aux prêtres. La christianisation des campagnes aura lieu jusqu'au VIIe/ IXe siècle. Pour prendre la main sur le siège épiscopal, les aristocrates versent de l'argent, ce qui s'appelle la simonie.
Rappel :
Le comte (compagnon) est nommé par le roi à la tête d'un comté, qui correspondent aux sièges épiscopaux. Le terme est latin : c'est le pagus qui se confond au diocèse. Le comte est installé dans la ville-cathédrale. Il exerce le pouvoir civil au nom du roi. En échange, il reçoit une terre que l'on appelle honor(es). Il prête un serment de fidélité personnel au roi et exerce le ban en son nom.
C'est lui qui lève l'Ost (l'armée) et perçoit l'impôt (capitation, impôt direct sur le revenu; tonlieux impôt indirect sur le transport de marchandise), qui rend la justice au nom du roi (mallus, tribunal comtal). L'évêque, qui administre spirituellement le diocèse et les biens fonciers de l'évêché est aussi issu de l'aristocratie. Ils sont parfois rivaux, car l'évêque est aussi maître de la cité. Proche du roi, il cherche à être médiateur avec les habitants de la cité. Il est également administrateur. Le christianisme s'appuie sur le culte des saints, et des reliques, que l'on vénère.
On considère que Dieu peut accomplir des miracles par l'intermédiaire des Saints, et l'on réalise des pèlerinages vers les reliques. La plupart des saints sont des évêques, des abbés ou des abbesses (fondateurs de monastère). Il n'y a pas encore de processus de canonisation, c'est la fama (réputation) qui fait le saint. Parfois l'on rédige une vita pour garder trace de cette réputation - c'est un texte hagiographique.<br><img alt="monasteresfrancs.png" src="histoire/coursmagistraux/images/monasteresfrancs.png" target="_self">
La période est enfin caractérisée par la floraison des monastères. Le moine est d'abord un ermite, qui vit seul : c'est l'érémitisme. Mais une forme de vie en commun à l'écart du monde, le cénobitisme, émerge avec la rédaction de règles de vie. La règle de Benoît de Nurcie, appelée règle bénédictine est dominante, mais d'autres formes existent (ex. Colombin, moine irlandais). ]]></description><link>histoire/coursmagistraux/cm2-le-temps-des-mérovingiens.html</link><guid isPermaLink="false">Histoire/CoursMagistraux/CM2 - Le Temps des Mérovingiens.md</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 22:54:47 GMT</pubDate><enclosure url="histoire/coursmagistraux/images/childeric.jpg" length="0" type="image/jpeg"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="histoire/coursmagistraux/images/childeric.jpg"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[monasteresfrancs]]></title><description><![CDATA[<img src="histoire/coursmagistraux/images/monasteresfrancs.png" target="_self">]]></description><link>histoire/coursmagistraux/images/monasteresfrancs.html</link><guid isPermaLink="false">Histoire/CoursMagistraux/Images/monasteresfrancs.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 22:52:01 GMT</pubDate><enclosure url="histoire/coursmagistraux/images/monasteresfrancs.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="histoire/coursmagistraux/images/monasteresfrancs.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[royaumefrancvii]]></title><description><![CDATA[<img src="histoire/coursmagistraux/images/royaumefrancvii.jpg" target="_self">]]></description><link>histoire/coursmagistraux/images/royaumefrancvii.html</link><guid isPermaLink="false">Histoire/CoursMagistraux/Images/royaumefrancvii.jpg</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 22:50:57 GMT</pubDate><enclosure url="histoire/coursmagistraux/images/royaumefrancvii.jpg" length="0" type="image/jpeg"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="histoire/coursmagistraux/images/royaumefrancvii.jpg"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[fedemerovingienne]]></title><description><![CDATA[<img src="histoire/coursmagistraux/images/fedemerovingienne.jpg" target="_self">]]></description><link>histoire/coursmagistraux/images/fedemerovingienne.html</link><guid isPermaLink="false">Histoire/CoursMagistraux/Images/fedemerovingienne.jpg</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 22:49:04 GMT</pubDate><enclosure url="histoire/coursmagistraux/images/fedemerovingienne.jpg" length="0" type="image/jpeg"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="histoire/coursmagistraux/images/fedemerovingienne.jpg"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[partage511]]></title><description><![CDATA[<img src="histoire/coursmagistraux/images/partage511.jpg" target="_self">]]></description><link>histoire/coursmagistraux/images/partage511.html</link><guid isPermaLink="false">Histoire/CoursMagistraux/Images/partage511.jpg</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 22:48:24 GMT</pubDate><enclosure url="histoire/coursmagistraux/images/partage511.jpg" length="0" type="image/jpeg"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="histoire/coursmagistraux/images/partage511.jpg"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[expansionfranque]]></title><description><![CDATA[<img src="histoire/coursmagistraux/images/expansionfranque.jpg" target="_self">]]></description><link>histoire/coursmagistraux/images/expansionfranque.html</link><guid isPermaLink="false">Histoire/CoursMagistraux/Images/expansionfranque.jpg</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 22:48:07 GMT</pubDate><enclosure url="histoire/coursmagistraux/images/expansionfranque.jpg" length="0" type="image/jpeg"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="histoire/coursmagistraux/images/expansionfranque.jpg"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[childeric]]></title><description><![CDATA[<img src="histoire/coursmagistraux/images/childeric.jpg" target="_self">]]></description><link>histoire/coursmagistraux/images/childeric.html</link><guid isPermaLink="false">Histoire/CoursMagistraux/Images/childeric.jpg</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 22:47:48 GMT</pubDate><enclosure url="histoire/coursmagistraux/images/childeric.jpg" length="0" type="image/jpeg"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="histoire/coursmagistraux/images/childeric.jpg"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[CMs]]></title><description><![CDATA[
<a data-href="CM1 - Qu'est-ce que le MA" href="histoire/coursmagistraux/cm1-qu'est-ce-que-le-ma.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">CM1 - Qu'est-ce que le MA</a>
<br><a data-href="CM2 - Le Temps des Mérovingiens" href="histoire/coursmagistraux/cm2-le-temps-des-mérovingiens.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">CM2 - Le Temps des Mérovingiens</a> ]]></description><link>histoire/cms.html</link><guid isPermaLink="false">Histoire/CMs.md</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 09:19:02 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Littérature Française du MÂ]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:litterature" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#litterature">#litterature</a> <a href=".?query=tag:histoiredelart" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#histoiredelart">#histoiredelart</a> <a href=".?query=tag:histoire" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#histoire">#histoire</a> <a href=".?query=tag:moyenage" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#moyenage">#moyenage</a>Examen
Semaine 12 ou 13, mercredi à 10h en amphi AT9 pendant 1/2h. Questions de cours.
Livre à consulter Anthologie de la littérature française du MÂ (GF, en 2 volumes). Références en cours. Ajouté d'introductions et de notes. Il ne va pas de soi de parler de littérature française au MÂ
<br>Il s'agit d'une période très longue (voir <a data-tooltip-position="top" aria-label="CM1 - Qu'est-ce que le MA &gt; Introduction Qu'est-ce que le Moyen-Âge?" data-href="CM1 - Qu'est-ce que le MA#Introduction Qu'est-ce que le Moyen-Âge?" href="histoire/coursmagistraux/cm1-qu'est-ce-que-le-ma.html#Introduction Qu'est-ce que le Moyen-Âge" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">CM1 d'Histoire</a>), qui commence et s'achève avec la chute d'un Empire romain. 1453, fin de la guerre de 100 ans et chute de Constantinople peut être une date de fin parmi d'autres.
Cependant l'existence de l'époque moderne est contestée (cf. Jacques Le Goff), le MÂ aurait pu se terminer à la fin du XVIIIe. Il faut se détacher de la vision en terme de "ruptures" que nous ont raconté les humanistes. Le MÂ était vu comme une période d'obscurité et d'obscurantisme, de "mort".
Cette étiquette péjorative media tempestas/ media aetas est attestée depuis le XVIe siècle. Ce point de vue dépréciatif se retrouve dans les langues européennes (Mittelalter/ middle ages/ medioevo). Ce regard dépréciatif datant de la Renaissance se trouve encore dans des expressions courantes, et cache la réalité de l'époque et de l'époque moderne. On imagine que la Renaissance redécouvre une Antiquité qui aurait disparue complètement. Pourtant l'Antiquité est partout au MÂ : le monde en porte les traces, les clercs (instruits) étudient les auteurs latins (Virgile, Ovide...) les connaissent et les commentent. Ce qui réapparaît est surtout le grec en langue originale. Mais par le biais des Arabes et des Byzantins on lit des traductions latines.Les médiévaux ne se pensaient pas comme vivant dans un âge intermédiaire. Pensaient-ils vivre dans une époque ancienne? On peut se le demander. Aujourd'hui on a souvent le sentiment de vivre de grands changements, dans des périodes d'achèvement. Ce n'était pas le cas au MÂ : on se pensait comme moderni, les modernes par rapport au savoir de l'Antiquité. Bernard de Chartres écrivit
"Nous sommes des nains juchés sur des épaules de géants [les Anciens]. Nous voyons ainsi davantage et plus loin qu'eux, non parce que notre vue est plus aiguë ou notre taille plus haute, mais parce qu'ils nous portent en l'air et nous élèvent de toute leur auteur gigantesque."
Il se pense donc comme héritier des Anciens et portant le progrès cumulatif du savoir. La pensée médiévale s'inscrit dans la pensée antique. La pensée est aussi chrétienne, et ils se pensent dans la dernière époque : le temps à donc un début, un devenir et une fin (l'Apocalypse et le jugement dernier). Le MÂ pense le temps intermédiaire entre création et fin des temps comme organisé en différents âges, dont le dernier serait celui du Christ, c'est à dire celui ou Dieu s'est incarné. <br>La période est subdivisée, voir <a data-href="CM1 - Qu'est-ce que le MA#Scansions internes" href="histoire/coursmagistraux/cm1-qu'est-ce-que-le-ma.html#Scansions internes" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">CM1 - Qu'est-ce que le MA &gt; Scansions internes</a>. Les linguistes subdivisent autrement, car il n'y a aucun texte littéraire avant la fin du IXe siècle, et le premier texte écrit en français est Les serments de Strasbourg, daté de 842. De la difficulté d'apprécier à sa juste réalité la littérature médiévale.
Le mot littérature implique l'examen de documents écrits, car il fait référence à la litera, or une large part, difficilement quantifiable, de ce que nous appelons littérature ne passait pas par l'écrit, mais par la transmission orale de génération en génération.
Ce que l'on a conservé ne permet pas de savoir tout ce qui a été raconté et transmis durant l'époque. Par exemple, les Lais de Marie de France (autrice du XIIe) sont un passage de la tradition orale à écrite.De plus, une part de ce qui a été écrit a été perdu, réutilisé, abîmé, brûlé... Bref, tout n'est pas arrivé jusqu'à nous. On retrouve encore des choses récemment (ex. La Chanson de Roland, manuscrit de 1125 à été redécouvert au XIXe siècle). Souvent on découvre des fragments réemployés dans les reliures de livres. Ce que l'on appelle littérature médiévale n'est donc qu'un fragment. À ce regard, pour savoir si une œuvre à eu du succès, on étudie le nombre de manuscrits qui ont été conservés. On considère cependant parfois qu'une œuvre dont on a une seule copie n'a pas eu de succès, ce qui est faux! Il faut étudier l'influence que peuvent avoir les œuvres. Peut-être que les autres manuscrits ont été détruits ou autrement perdus... La littérature médiévale en langue française est une infime partie de la production littéraire médiévale, qui pour l'essentiel est en langue latine, langue savante et internationale.
Nous parlerons ici de littérature en ancien ou moyen français, aussi appelée langue d'oïl. La littérature en langue d'oc n'est pas négligeable, mais nous l'étudierons peu - notons tout de même la composition de poésie lyrique influente dans cette langue.]]></description><link>littérature/littérature-française-du-mâ.html</link><guid isPermaLink="false">Littérature/Littérature Française du MÂ.md</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 07:57:03 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Bibliographie Semestre 2]]></title><description><![CDATA[
Beauvoir, Simone de. Le deuxième sexe (Tome 1) - Les faits et les mythes. Editions Gallimard, 2011. Beauvoir, Simone de. Le deuxième sexe (Tome 2) - L’expérience vécue. Editions Gallimard, 2011. Caumières, Philippe. Castoriadis: le projet d’autonomie. Le bien commun. Michalon, 2007. Cornelius, Castoriadis. L’institution imaginaire de la société. Seuil, 1975. Gavard, Claude. La France au Moyen-Âge du Ve au XVe siècle. PUF, 2014. Kant, Immanuel. Critique de la faculté de juger. Flammarion, 2015, partie 1.
Panofsky, Erwin. Architecture Gothique et pensée scolastique. Éditions de Minuit, 1967.
]]></description><link>bibliographie-semestre-2.html</link><guid isPermaLink="false">Bibliographie Semestre 2.md</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 07:56:08 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Acceuil]]></title><description><![CDATA[Bibliographie Semestre 2
Beauvoir, Simone de. Le deuxième sexe (Tome 1) - Les faits et les mythes. Editions Gallimard, 2011. Beauvoir, Simone de. Le deuxième sexe (Tome 2) - L’expérience vécue. Editions Gallimard, 2011. Caumières, Philippe. Castoriadis: le projet d’autonomie. Le bien commun. Michalon, 2007. Cornelius, Castoriadis. L’institution imaginaire de la société. Seuil, 1975. Gavard, Claude. La France au Moyen-Âge du Ve au XVe siècle. PUF, 2014. Kant, Immanuel. Critique de la faculté de juger. Flammarion, 2015, partie 1.
Panofsky, Erwin. Architecture Gothique et pensée scolastique. Éditions de Minuit, 1967.
]]></description><link>acceuil.html</link><guid isPermaLink="false">Acceuil.md</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 07:55:42 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Éthique et Politique CM]]></title><description><![CDATA[Alix Bouffard
Programme : voir exemplier.
DS de 2h en fin de semestre
Ce cours porte sur la notion d'aliénation.
C'est un cours d'éthique et politique, ces deux notions seront croisées et entremêlées le long du semestre. La notion d'aliénation est une notion centrale dans la pensée sociale &amp; politique du XXe et qui ne laisse personne indifférent.
Son héritage philosophique est important, mais elle dépasse même le cadre de la philosophie.
C'est une notion large, qui peut renvoyer à de nombreux phénomènes. Cette largesse permet de penser de nombreuses situations différentes et d'intensités différentes. Elle peut aller d'exemples radicaux (l'esclavage, la contrainte physique, la dépendance extrême) aux plus quotidiens (l'organisation du travail, le rapport au travail et aux structures familiales).
Nous allons penser les concepts de réification, d'exploitation et de fétichisme en relation avec l'aliénation.
Ces phénomènes ont en commun les éléments suivants : Ce sont des expériences négatives; il faut garder à l'esprit la dimension critique et non seulement descriptive de ce concept d'aliénation. Il s'agit de dénoncer, de mettre en question et de lutter contre l'aliénation. Aliénation -&gt; lat. alienatio, qui connaît trois sens principaux : (1) la brouille/ rupture/ fâcherie;(2) le fait de céder ou transmettre un bien;(3) la démence.
On retrouve ces significations dans la forme verbale : l'intransitif alienor est le détachement de qqchose ou qqn, le transitif alieno étant le fait de vendre, de rompre ou d'entrer en démence.
On retrouve aujourd'hui dans les dictionnaires ces trois sens.
Le premier est juridique, le second est psychologique puis psychiatrique, le troisième se retrouve dans l'usage philosophique.Il s'agit du sens de céder ou transmettre un bien, attesté dès le XIIIe en français. L'aliénation est entendue comme le transfert d'une propriété, celle-ci étant un bien ou un droit. Dans ce cadre, c'est l'acte par lequel on se dessaisit de quelque chose dont on a la propriété, sous la forme du don ou de la vente.
Quelque chose qui est à nous passe sous propriété étrangère; on distingue alors deux entités : l'aliénataire, celui qui reçoit et l'aliénateur, celui qui transmet par aliénation.
C'est dans ce sens que l'on parle de bien (in)aliénables.
Ce sens glisse du juridique au politique, lors de la naissance de la théorie politique moderne, et de l'État moderne, autour du XVIe siècle. L'état moderne...
...est un état détenteur d'un pouvoir souverain; c'est à dire qui n'est délimité que par lui-même. Il ne connaît pas de pouvoir politique supérieur; il est donc supérieur à toute autre institution vivant sur son territoire.
C'est aussi un pouvoir centralisé, non fragmenté en petits pouvoirs. Le pouvoir est organisé de manière strictement hiérarchique.
C'est un pouvoir légal : il s'appuie sur le droit et accorde en conséquence une importance aux théoriciens du droit. C'est aussi un ordre séculier, distinct des institutions religieuses. C'est un ordre public, et donc séparé de la personne privée du souverain ; il persiste indépendamment du souverain. C'est enfin le détenteur de la force légitime et de l'autorité qui lui permet notamment de lever l'impôt et rendre la justice.
En parallèle de l'émergence de l'État moderne sur le temps long du XVIe au XIXe, des efforts théoriques sont faits pour expliquer ce phénomène; c'est là que la notion d'aliénation est importée vers la pensée politique pour analyser cet État morderne. Cet usage marque l'histoire de la philosophie européenne et aura un effet sur la conception hégélienne de l'aliénation.
La notion d'aliénation intervient dans une réflexion sur l'État et le droit au sens large. Cette réflexion se demande ce qui rend possible l'existence d'un État, et qu'est-ce qui fonde la légitimité de ce pouvoir souverain.
Dans le cadre de cette réflexion sur le pouvoir souverain, les théories vont d'abord être d'ordre théologique. Le pouvoir souverain sera pensé d'abord comme une délégation de dieu; un pouvoir de droit divin. La réflexion s'orientera ensuite, au début du XVIIe avec Francisco Suarez, qui considère qu'il y a acte de la société elle-même de soumission au souverain. Ce passage puise fortement dans le langage juridique; il est d'ailleurs souvent porté par des juristes ou des magistrats. Apparté sur le droit naturel
Avant de théoriser l'état, une réflexion sur le droit naturel, antérieur au droit positif (oral ou écrit) est menée. Il est pensé comme déjà-là avant l'apparition d'une souveraineté, et identifié aux exigences de la raison, présente en chaque individu. Les règles de la raison sont implicites et antérieures à des règles positives. Il s'agit de penser ce qu'il y avant l'institution de l'État et donc son apparition; le moment ou les individus se groupent pour faire société en acceptant d'obéir à un pouvoir.
Pour penser ce moment, on puise dans la notion de loi fondamentale, qui définit le fonctionnement de l'État, mais aussi et surtout dans l'idée de contrat. Ce seront les théories contractualistes. Le contrat est alors un échange volontaire, qui permet d'échanger quelque chose en échange de quelque chose d'autre. C'est donc la raison naturelle qui a poussé à faire émerger l'État. Les théories contractualistes expliquent et légitimisent l'État : ils ont été poussés par la raison à la soumission, et s'y sentent tenus car la soumission est volontaire, sur le modèle du contrat, et non par force sur un modèle de rapport de force. Une fois le pouvoir souverain mis en place, on peut donc attendre l'obéissance des sujets.
L'aliénation entre alors en jeu : on aliène certains droits en acceptant de se soumettre à l'autorité. Cette réflexion est visible chez Brotius en 1625, dans Le droit de la guerre et de la paix (texte 1 de l'exemplier), où il se pose la question des conditions de la légitimité de la conquête d'un territoire et de l'agrandissement d'un État. Il se demande s'il y a une telle chose qu'une guerre juste etc... Il mobilise l'aliénation pour parler de l'abdication de sa souveraineté d'un peuple à son État ou un autre pouvoir. Il soutient qu'un individu peut s'aliéner intégralement à un pouvoir; se dessaisir de sa souveraineté et du droit à décider de telle ou telle chose.
Le deuxième exemple est celui de Hobbes, plus connu, dans Du citoyen et Léviathan au milieu du XVIIe, cherche aussi à expliquer le passage d'un regroupement à un peuple unifié vivant sous des lois et un pouvoir commun. Il affirme que c'est par un contrat que chacun à renoncer à exercer sa volonté et son jugement individuel, à determiner ce qui doit ou ne doit pas être fait. Ce renoncement est dans le même temps une autorisation accordée au souverain. Pour lui, l'établissement de l'État exige l'aliénation de ses droits; c'est un moment nécessaire à la vie en société, c'est une exigence de la raison. La sortie de l'état de nature, qu'il voit comme la guerre de tous contre tous est nécessaire à l'avancement humain. L'aliénation est un échange et un transfert, car l'on obtient une garantie d'existence et de stabilité.
Le troisième exemple est celui de Rousseau, qui s'attarde sur le terme d'aliénation et élargit sa signification. Il parle particulièrement d'aliénation pour critiquer Brotius dans le Contrat social, pour lui le renoncement total et absolu sort de l'échange et revient à se réduire en esclavage. Il utilise aussi lui-même la notion pour penser le moment du contrat (comme l'a fait Hobbes). Il décrit ce moment comme l'aliénation totale de chaque associé avec tous ses droits à toute la communauté - il est important que cette aliénation soit collective et réciproque. Chacun s'aliène au même titre. Les individus renoncent à leur liberté naturelle pour gagner une liberté civique, encadrée par des lois. Elle est encore configurée par le modèle du contrat. Ce sens de l'aliénation existe encore (cf. préambule à la DDHC de 1789 encore dans le corpus constitutionnel) même si il porte la trace du glissement vers la théorisation politique. En 1948 encore dans la déclaration des droits de l'homme, les droits sont inaliénables.
L'aliénation n'est pas en soit négative; elle est plutôt neutre voir positive. Elle est aussi consubstantielle à la propriété : être propriétaire c'est pouvoir aliéner. C'est un acte libre, volontaire et non imposé ou réalisé sous la contrainte; c'est le présupposé du modèle contractualiste.
Elle implique toujours un rapport entre au moins deux individus. Elle ne se réalise pas seul. Elle est toujours aliénation d'une propriété : quelque chose de propre à moi, mais aussi de détachable. Ce n'est pas l'intégralité de la personne qui est aliénée. La notion s'élargit progressivement : on parle d'aliénation de la volonté, du jugement. Bref on s'approche de l'idée de renoncer à des capacités ou des facultés dans certains domaines. Ce sens renvoie à des usages attestés à partir du XIVe pour parler de l'aliénation d'entendement, ce qui a aussi été appelé de frénésie. On parlera par la suite (XIXe) d'aliénation mentale, pour parler de quelque chose de spécifique, et d'aliéné pour parler personnes considérées comme atteintes de troubles ou maladies mentales et d'aliénisme pour désigner la médecine les concernants. Le médecin de la maladie mentale est alors l'aliéniste. Ces termes très datés seront remplacés par "psychiatrie" et "psychiatre". On parlera encore d'aliénisme pour faire apparaître certains aspects de la psychiatrie, par un usage critique.
Apparaîtra alors le terme d'anti-aliénisme, posture face à la psychiatrie qui traiterait ses sujets comme des aliénés. Philippe Pinel, célèbre pour le rôle qu'il a joué dans l'histoire des asiles et sa fondation de la médecine mental, importe le terme d'aliénation dans le champ de la maladie mentale. En tant que médecin, il écrit le Traité médico-philosophique de l'aliénation mentale ou la manieet fonde la prétention scientifique de ce terme.
En réalité, il ne définit pas vraiment son terme; il parle de "lésions de l'entendement", et indique qu'il faut le substituer à la catégorie trop large de folie. Il cherche à décrire les formes que peuvent prendre cette aliénation mentale.
Le point intéressant pour nous est le déplacement de l'idée mentale ; il parle de lésion des facultés et non simplement une liaison anatomique du cerveau.
Son approche est portée par deux thèses :
Il y a des causes à l'aliénation (physiques ou morales) mais elles ne nous permettent pas de l'expliquer, il faut au contraire les décrire. Il considère que l'aliénation mentale n'est pas incurable. C'est à dire qu'on ne peut simplement enfermer les aliénés à l'écart, mais qu'il faut les aider à se soigner. C'est le rôle que lui et Esquirol ont dans l'histoire des asiles ; une loi de 1838 est dite loi Esquirol qui dit que chaque département doit avoir un établissement pour recevoir et soigner les "aliénés". Le but est essentiellement de soin et non simplement d'enfermement.
Ce sens marque durablement l'imaginaire à travers l'idée des "aliénés" alors même qu'il décline rapidement dans le domaine de la médecine mentale en faveur du terme de maladie mentale, et "l'asile d'aliénés" deviendra vite H.P. Il porte aussi l'idée d'une amoralité foncière : l'aliéné est hors de la société et de sa morale. Il est perçu comme dangereux pour lui et les autres. De plus cette aliénation est subie; elle n'est ni libre ni volontaire ni dans ses causes ni dans ses résultats. Elle est également possible. Troisièmement, elle porte sur l'individu sur les facultés qui le définisse en propre. Sa raison, sa volonté toute entière sont concernés. C'est enfin une aliénation qui n'implique pas de rapport à autrui, qui est conçue comme ayant trait au rapport personnel de l'homme à lui même. Elle est enfin double ; non seulement l'individu est individu par rapport à lui même, mais il est aussi aliéné de la société par l'enfermement. Le traitement de l'aliénation au sens psychique a d'énormes enjeux socio-politique, surtout sous l'angle des pratiques d'enfermement. Ce sens est aussi parfois réinjecté dans des usages contemporains, par l'usage de la psychiatrie ou de la psychanalise, qui servent aussi à penser l'aliénation dans son sens contemporain philosophique. ]]></description><link>philosophie/éthique-et-politique/éthique-et-politique-cm.html</link><guid isPermaLink="false">Philosophie/Éthique et Politique/Éthique et Politique CM.md</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 11:03:04 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Littérature Contemporaine]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:litterature" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#litterature">#litterature</a> <a href=".?query=tag:histoiredelart" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#histoiredelart">#histoiredelart</a> <br>Corinne Grenouillet
<a data-tooltip-position="top" aria-label="mailto:grenouillet@unistra.fr" rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="mailto:grenouillet@unistra.fr" target="_self">grenouillet@unistra.fr</a>
Penser à s'inscrire sur moodle
Évaluation
Un test sur table ou en ligne, de 30 minutes.
Agamben, Giorgio, Qu'est-ce que le contemporain?
Ruffel, Lionel (dir.) Qu'est-ce que le contemporain?La littérature contemporaine à eu du mal à s'imposer à l'université française. Dominique Viart à beaucoup participé a populariser cet enseignement. D'après lui, les réticences s'expliquent par
Une vision de l'université comme patrimonial : l'université aurait pour rôle de conserver un patrimoine, et non de le constituer. L'université devrait se tenir à l'écart des modes, de l'agitation médiatique, et par conséquent elle ne doit pas s'intéresser à l'écriture en cours de parution
On pense qu'il est difficile de juger à chaud; le travail académique demanderait du temps et de la distance. Un article journalistique se produit bien plus rapidement qu'un article universitaire.
Les auteurs contemporains ne sont pas morts. Ainsi, leur œuvre n'est pas fixée, ce qui peut causer des complications à l'étude.
L'université ne devrait pas se tromper, et choisir des auteurs qui ne deviendront pas vraiment des classiques.
Pendant longtemps l'université se déchargeait sur le monde journalistique du soin de sélectionner les auteurs de valeur. Mais ces reproches sont ancien : dès la naissance de l'histoire littéraire les savants &amp; professeurs se sont intéressés à l'histoire de leur temps (même sans le mot "contemporain" qui apparaît en 1842) et ont pensés que tout ouvrage consacré à la littérature contemporaine serait voué à l'obsolescence; se pose aussi la question de comment évaluer : faut-il comparer à la littérature du passé ou y-a-t-il une valeur propre à la littérature nationale (question qui se posait particulièrement au XIXe).
Les choses ont quelque peu changé, les universités ont aujourd'hui mis en place des cours de XXIe, quasiment au délaissement du XXe qui connaît moins de spécialistes. La littérature contemporaine sera celle du XXIe siècle dans le cadre de ce cours.La contemporanéité est un rapport au temps, il faut donc étudier les ruptures - qui ne sont pas lié au siècle au sens littéral du terme; le siècle est étranger aux réalités sociales. Le siècle des nuages Philippe Forest (2010)
ELFe XX-XXI proposait en 2012 de voir les attaques du 11.09.2001 comme le début d'une nouvelle ère, prenant en référence les œuvres diverses prenant le 11 septembre comme événement particulièrement marquant (Windows on the World; 11 septembre mon amour).Aujourd'hui on considère qu'une rupture historique à eu lieu bien avant; que 2001 ne représentait pas un basculement. Au contraire, entre 1970 et 1980, une véritable bascule s'opère.C'est l'argument d'Hobsbawm dans L'âge des extrêmes. Histoire du court XXe siècle (1914-1991). Il fait commencer le XXe par "l'ère des catastrophes" 14-45; puis "l'âge d'or" de 47 à 73 et enfin "la débâcle" 73-94. Ces marqueurs sont surtout géopolitiques (chocs pétroliers etc...) mais il remarque aussi une rupture dans l'art avec l'arrivée de la consommation de masse. L'art s'imposant dans sa centralité devient le cinéma et non plus la littérature. Sur le plan politique et imaginaire, la fin du XXe est marquée par l'effondrement de l'URSS en 91, et l'idéal communiste devient de moins en moins prégnant. Alain Vaillant dans son Histoire Littéraire considère aussi les 70s et l'avancement de la consommation capitaliste comme la création de nouvelles formes d'attentes, de mœurs et d'hospitalité qui décentralisent la littérature.
Depuis les années 60, il est certain que musique &amp; chanson jouent le rôle que jouait la littérature pour les jeunes romantiques. Notion empruntée à François Hartog. Les études historiques mettent en évidence les changements de paradigme à la fin des années 70; le changement social, politique, littéraire absolument planétaire, et qui affecte la conception que nous avons du temps.
Il considère qu'il existe 3 "régimes d'historicité" c'est à dire 3 manières d'envisager le rapport au temps (Passé, Présent et Futur). Le premier correspond à l'époque moderne (1492-1789), où le passé dominait (il fallait imiter et reprendre les motifs de l'antiquité, par exemple).
Le deuxième va de la RF aux années 70-80, et c'est ce que les historiens appellent "contemporain"; c'est alors le futur qui est le moteur des représentations. On pense aller de l'avant vers des lendemain qui chantent et l'utopie politique. Il faut inventer pour le futur.
Désormais nous serions entrés dans une période marquée par le présentisme. Le présent est marqué par une crise de l'avenir ; le futur est perçu comme une menace (notamment à cause du changement climatique) et son horizon disparaît en occident. Le triomphe absolu du capitalisme mène à une fin de la projection.Un exemple de cet état d'esprit est le livre de Pablo Servigne et Raphaël Stevens, Comment tout peut s'effondrer : petit manuel de collapsologie à l'usage des générations présentes, 2015. Cette étude de la société sur le point de s'effondrer montre qu'il y a un sentiment prévalent que le temps s'accélère. Rosa dans son livre Accélération. Une critique sociale du temps, 2010 montre l'accélération technique de l'avènement de la technologie. Il y a aussi une accélération dans les pratiques sociales (travail; famille). On a l'impression que le temps nous est compté, qu'il faut être efficace. Les moteurs de cette accélération sont anthropologique ; nos sociétés sont organisés autour d'une logique de compétition et de concurrence, qui pousse chacun à une débauche d'énergie. On chercher aussi à accumuler les expériences, faire de plus en plus, sous l'effet d'une pression sociale et culturelle. Les faits ne sont plus perçus de la même manière : ils deviennent historiques au moment même où ils se déroulent ; tout se passe en direct, et l'on se projette dans une vision déjà historicisé du présent. De même l'intérêt est accru envers la notion de mémoire (de classe, d'oppression) qui est une histoire vue du présent. La croyance en un progrès continu est remise en compte - les méta-récits de légitimation étant remis en compte. La sensibilité culturelle s'est aussi transformée depuis 1968 en France; la sensibilité victimaire serait prédominante aujourd'hui face à la sensibilité héroïque (cf. Apostolidès, Héroïsme et victimisation.,2003). Le pôle victimaire est représenté par la figure christique et les valeurs chrétiennes (humilité, piété, victimisation). La culture héroïque aurait connu son pic à WW1 et son excès non-adoucis par la chrétienté à l'époque nazie. À partir de 68 on aurait une prise de conscience de la Shoah, ce qui aurait modifié la sensibilité des baby boomers, qui se sentirait coupable du crime de leurs pères. L'identification se fait lors non aux héros mais aux victimes (cf. "Je suis charlie"; "nous sommes tous des enfants de Gaza").
Les transformations du système éducatif
De 1852 à 1940 l'enseignement scolaire était complètement subsumé à la littérature, qui participait à la grandeur de la nation. Les excellents ne sont plus agrégés en grammaire mais ingénieurs à X. La récitation s'est effacée, les canons littéraires sont moins enseignés. Au lycée on apprenait à gloser et connaître les œuvres littéraires, par l'invention de l'explication et de la dissertation. La place prise par la francophonie
Sous la pression de l'impact démographique des locuteurs francophones non-français par rapport aux non-français, la place prise par la francophonie est mécaniquement importante. La littérature post-coloniale, avec des problématiques politiques propres, à émergé. Les nouveaux romanciers refusaient l'engagement politique, alors qu'au même moment les auteurs africains assumaient leur rôle politique dans la construction de leur pays.
Une importance accrue a été accordée à la traduction, la littérature devenant mondiale. L'explosion des nouvelles technologies
On écrit différemment et sur de nouvelles plateformes, plus accessibles. Plus de lecteurs et d'auteurs, frontière floue.
Le XXe accompagne l'œuvre d'un manifeste théorique, on se classifie dans des écoles et des mouvements.
La littérature d'après les années 80 rompt avec le programme, et avance sans armature préalable ni revendication théorique. ]]></description><link>littérature/littérature-contemporaine.html</link><guid isPermaLink="false">Littérature/Littérature Contemporaine.md</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 07:59:18 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[The Great Gatsby]]></title><description><![CDATA[Inès Ettaoui
<a data-tooltip-position="top" aria-label="mailto:i.ettaoui@unistra.fr" rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="mailto:i.ettaoui@unistra.fr" target="_self">i.ettaoui@unistra.fr</a>; office 4218 Patio
Fitzgerald, F.Scott, The Great Gatsby, London, Wordworth Classics.
2 chapters/ week; questions on moodle to prepare class
Évaluation
20 min. oral commentary mid-semester.
2h final exam. Analyse an excerpt with guiding questions. Jeudi 30 avril (a reconfirmer).
Texts are supposed to produce effects on their readers. The goal of literary analysis is to explain how the different formal elements present produce that effect, and why.
How the language used in an excerpt from The Great Gatsby creates it's effect on you
Approach it as a demonstration : illustrate, prove your point, argue. The goal is to convince the reader.The main tool used is "close-reading", which is the act of paying close attention to the language, the words (meanings, connotations, tone...), the syntax, non-verbal elements (ponctuation, subtext), the point of view used and rhetorical elements.Familiarity with the material, it's introduction and notes is essential. The reading should be active ; keep a note document and think about the text while reading it.
We will discuss the context, the themes and Fitzgerald's style in class. The last useful tool is the methodology of an argumentative paragraph (which we will also discuss in class).Economic prosperity and cultural transformations. People feel liberated after the war. Jazz symbolizes this change.
Women's role evolves as well, they gain more social independence (not political) whilst remaining considered inferior.
Technology evolves fast, connects people (cars, telephone). Two innovations are very present in the book : sport cars and the telephone. The novel shows the fractures and ruptures these advancements can make.
Finally, after a climax, the economy crashes in 1929, creating a number of crises.
"The parties were bigger. The pace was faster, the shows were broader, the buildings were higher, the morals were looser, and the liquor was cheaper." - Fitzgerald
We can see a parataxis (accumulation with little to no coordination). Gives the effect of being overwhelmed, confused or otherwise lost.
About morals : people were drinking illegally (in speak-easies), having love affairs.
In the text, be careful about the narrator speaking nonsense while drunk! "The roaring Twenties were the period of that Great American Prosperity which was built on shaky foundations." Paul Guetty. "This is a novel of glancing but pinpoint details [...] gradually pieced together into a mosaic of American modernity" p. VII
"How do we 'know' what lies within the human hear?" p. X
A mosaic is an assemblage of small pieces - or points of views, getting together to create a complete picture; while maintaining discontinuity between each piece.
We have to be ready for a big picture; but also for fractures - and for these fractures to be significant. ]]></description><link>langues/anglais/the-great-gatsby.html</link><guid isPermaLink="false">Langues/Anglais/The Great Gatsby.md</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 16:41:33 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[TD Littérature du XVIe - Les Essais de Montaigne]]></title><description><![CDATA[Évaluation
1 oral de 15 minutes (qui peut être plus long)
1 écrit de 4h - probablement une dissertation la semaine du 11-12 mai Les Essais sont à la transition entre le XVIe et le XVIIe, ce cours cherchera à naviguer dans la pensée de Montaigne. Il faudra lire les Essais, mais en y voyageant, pas du début à la fin. Penser à noter les aspects frappants.
Recommandations de lecture
édition : Le Livre de Poche (La Pochotèque)
Préface
I - I
III - au hasard, étudier le style et la pensée en comparaison avec le I
Feuilleter table de matière &amp; chapitres pour lire ce qui nous intéresse en faisant attention aux digressions, qui amènent vers une nouvelle perspective.
lire le I - X
12.02 -&gt; Exposé sur l'"Avis aux lecteurs" ; explication ou commentaire composé.
19.02 -&gt; Macrocosme et microcosme à la Renaissance
05.03 -&gt; Exposé sur le I - VIII
12.03 -&gt; II - XVII du début à "toute sorte de débauche"
19.03 -&gt; "Le style des Essais"
26.03 -&gt; La structure de I-I
02.04 -&gt; "Ordre et désordre dans les Essais"
09.04 -&gt; L'importance des références textuelles dans les Essais ou explication du II - XVII "le monde regarde toujours [...] possessions plus entières"
Montaigne et son rapport au monde &amp; à l'isolement (jusqu'au 5.03)
Comment Montaigne utilise-t-il l'écriture pour se former ? Étude stylistique et lien avec la pensée. Il atteint un sentiment d'harmonie avec le monde par le style d'écriture - qui évolue de moyen à fin au cours de la vie de Montaigne. (jusqu'au 09.04)
Un art de vivre fondé sur l'ouverture. Parler des autres mondes, de la réflexion sur l'identité
Bibliographie sur les Essais de Montaigne
Ouvrages de référence pour travailler sur les textes du XVIe
Dictionnaire :
Greimas, Keane, Dictionnaire du Moyen Français La Renaissance
Huguet, Edmond, Dictionnaire de la langue française du XVIe siècle.
La langue du XVIe :
Huchon, Mireille, Le Français de la Renaissance (Que Sais-Je?)
Grammaire de référence :
Gougenheim, Georges, Grammaire de la langue française du XVIe siècle
Sur la pensée du XVIe :
Foucault, Michel, "La prose du monde" in Les mots et les Choses
Mandrou, Robert, Introduction à la france moderne, essai de psychologie historique
Sur la vie de Montaigne :
Bakewell, Sarah, Comment vivre ?
Sur les Essais
Friedrich, Hugo, Montaigne<a data-footref="1" href="#fn-1-b44caa68cbed6a1d" class="footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">[1]</a><br>
Starobinski, Jean, Montaigne en mouvement<a data-footref="2" href="#fn-2-b44caa68cbed6a1d" class="footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">[2]</a>
Baraz, Michaël
Sur le style
Gray, Floyd, Le style de Montaigne
Blum, Claude, "La fonction du déjà-dit dans les Essais, emprunter, alléguer, citer" in C.A.I.E.F (Cahier de l'Association Internationale des Études Françaises) vol. 33, p. 35 - 51.
Fumaroli, Mark, "Michel de Montaigne ou l'éloquence du fort intérieur" in Lafond Les Formes brèves de la prose, Paris, Vrin, p.27. <br>Ouvrage d'historien précis qui donne beaucoup de références culturelles pour replacer Montaigne dans un contexte. <a href="#fnref-1-b44caa68cbed6a1d" class="footnote-backref footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">↩︎</a>
<br>Interprétation de la pensée de Montaigne. Pensée de système et mise en relation des facettes de la production de Montaigne. Attention cependant, la pensée de système tend à se plaquer. Il faut un peu de temps pour le digérer pour ne pas réduire les essais à sa grille d'interprétation.<a href="#fnref-2-b44caa68cbed6a1d" class="footnote-backref footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">↩︎</a>
]]></description><link>littérature/td-littérature-du-xvie-les-essais-de-montaigne.html</link><guid isPermaLink="false">Littérature/TD Littérature du XVIe - Les Essais de Montaigne.md</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 10:53:56 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[CM - Art, histoire et habitus chez Panofsky et Bourdieu]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:philosophie" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#philosophie">#philosophie</a> <a href=".?query=tag:histoiredelart" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#histoiredelart">#histoiredelart</a>Guillemette Leblanc. Les textes étudiés en TD seront sur Moodle<br>
<a data-tooltip-position="top" aria-label="mailto:g.leblanc@unistra.fr" rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="mailto:g.leblanc@unistra.fr" target="_self">g.leblanc@unistra.fr</a>
Évaluations
3 Contrôles
A : Explication de texte en 2h, le 17 février en CM.
B : Dissertation en 2h, le lundi 23 mars de 14 à 16h.
C : Explication OU Dissertation en 4h, date à définir.
Indications bibliographiques
Articles et conférences dans des receuils (voir moodle); il est recommandé de lire certains articles en entier.
"Architecture gothique et pensée scolastique" à lire; la postface au receuil du même titre aux éditions de minuit de même.
La Distinction n'est pas à lire intégralement : des extraits choisis seront tout de même à étudier.
Deux livres critiques pour approfondir, qui ne sont pas nécessairement à étudier mais dont la lecture est intéressante (voir bibliographie). Cependant la lecture des sources primaires est à privilégier.
Il faudrait lire la 1ère partie de la Critique de la faculté de juger de Kant, au moins.
En lisant Panofsky, il est conseillé de se référer aux œuvres mentionnées (sur internet par exemple).
<br><a data-href="Erwin Panofsky" href="philosophie/fiches/erwin-panofsky.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Erwin Panofsky</a> était un historien de l'art; Bourdieu un philosophe devenu sociologue, qui a fait connaître l'œuvre de Panofsky en France au sein de la collection Le sens commun des Éditions de Minuit.
Ces auteurs ont correspondu et se sont lus, et c'est de Panofsky que Bourdieu tire le concept d'habitus (le premier l'appelle habitude mentale). <br>Ils permettront d'aborder des thématiques classiques d'esthétique (l'interprétation, le sens de l'œuvre d'art, la question de l'histoire de l'art, le jugement de goût). Nous confronterons les visions de Bourdieu à des textes classiques, notamment kantien. En effet, il s'attaque à une conception de l'art issue de la Critique de la faculté de juger de <a data-href="Emmanuel Kant" href="philosophie/fiches/emmanuel-kant.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Emmanuel Kant</a>. On se demandera donc comment les Beaux-Arts se définissent et nous poserons la question de la distinction par le jugement de goût. Erwin Panofsky, "Contribution au problème de la description d'œuvre" in La Perspective comme forme symbolique, 1975, Paris, éditions de Minuit.Quel est l'intérêt qu'il peut y avoir à envisager l'œuvre d'art en tant que production historique ? et à l'inverse, pourquoi une certaine approche, notamment philosophique, de l'art à eu tendance à occulter la matérialité, la signification et l'historicité de l'œuvre d'art ?Cette approche de l'art est particulièrement illustrée dans l'Esthétique kantienne telle qu'exposée dans la Critique de la faculté de juger, publiée en 1790 (c'est ce que pointera Bourdieu du doigt dans La distinction et Les règles de l'art). On y trouve une illustration de cette approche anhistorique de l'œuvre d'art. <br>Il caractérise en effet les Beaux-Arts (distingués de l'art au sens d'artisanat) comme étant dénués de finalité, de vocation utilitaire<a data-footref="1" href="#fn-1-b44caa68cbed6a1d" class="footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">[1]</a>. Ce qui relève des beaux-arts doit d'après lui être pensé comme une activité ayant sa fin en elle-même, contrairement à l'activité mercantile de l'artisanat. Si l'œuvre n'est pas complètement dénuée de finalité, sa finalité est particulière : elle réside dans la sensation de plaisir associée à l'œuvre d'art. L'artiste cherche à réaliser une belle œuvre. Une belle-œuvre est celle capable de susciter chez le spectateur un plaisir particulier. De point de vue, le terme d'esthétique doit être compris dans le sens de son étymologie (aisthêsis en grec : capacité de percevoir par les sens -&gt; sensation).
Le plaisir sensible dont il est question n'est pas n'importe lequel. Pour Kant, la sensation de plaisir éprouvée face à une belle œuvre est à la fois sensible et intellectuel. L'œuvre d'art provoque chez le regardeur une sorte de va-et-vient entre plaisir sensible et réflexions, qui s'affinent l'un-l'autre. C'est ce qu'il appelle le libre jeu des facultés. Autrement dit, pour Kant, la contemplation de l'œuvre d'art peut s'accompagner du discours, et cela est préférable. La distinction est donc faite avec un plaisir purement sensible, qui n'est pas objet de discours. Il y a déjà une forme d'ambivalence qu'il faut souligner : d'un côté l'œuvre d'art procure un plaisir esthétique irréductible à la seule sensation; ce plaisir stimule la réflexion, "excite l'intelligence". D'ailleurs, si l'on ne peut prouver la validité de nos jugements de goût, nous pouvons tout de même communiquer à leur sujet. Il y a un partage possible, ce qui permet de distinguer le plaisir de jouissance du plaisir esthétique.
D'un autre côté, Kant exprime aussi l'idée que l'œuvre d'art excède toujours tous les discours que l'on a sur elle, et cette part de mystère que l'on ne peut résoudre par la réflexion ferait parti du plaisir esthétique. La question qui se pose alors est de savoir ce que l'on peut dire de l'œuvre d'art. S'il y a toujours une part d'insaisissable, que reste-t-il à en dire? Que peut-on comprendre au contact des beaux-arts? Des attitudes particulières sont-elles à privilégier face à l'œuvre d'art?<br>Un troisième élément est l'idée que l'œuvre d'art doit toujours revêtir l'apparence de la nature<a data-footref="2" href="#fn-2-b44caa68cbed6a1d" class="footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">[2]</a>. Il ne faut pas comprendre que les beaux-arts doivent chercher à imiter la nature, mais plutôt que l'œuvre ne doit pas donner l'impression d'être le produit d'un long travail. Elle doit sembler avoir été produite spontanément. Elle doit donner l'impression du naturel de la création, et ne doit pas porter la trace de la pénibilité du travail de l'artiste. <br>On peut se demander quels peuvent être les effets d'une approche episthémique<a data-footref="3" href="#fn-3-b44caa68cbed6a1d" class="footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">[3]</a> de l'œuvre d'art. Cette approche démystifierait-elle l'œuvre au point de la désillusion, ou au contraire permet-elle une approche enrichie, plus fine, de l'art? Quelle modification du regard est impliquée par le travail de l'historien ou du théoricien de l'art? Le troisième élément à pour conséquence l'idée qu'en étudiant le contexte de la création, les théoriciens de l'art et les historiens contribuent à retirer aux beaux-arts leur dimension quasi sacrée. En exhibant les conditions de la création artistique, la science et l'histoire de l'art confèrent un autre statut que celui présenté par Kant à l'œuvre d'art. Ce statut est celui de production culturelle, à partir de laquelle on peut mieux connaître l'être humain lui-même et la manière dont il produit des significations. On verra à plusieurs reprises l'idée que l'on peut tirer une forme de connaissance anthropologique à partir de l'œuvre d'art, selon deux points de vue à distinguer et étudier attentivement L'angle de la création et de l'œuvre elle-même; en apprenant à déchiffrer les œuvres elles peuvent devenir des clés de compréhension de leur époque et de la culture dont elles sont issues.
<br>L'angle de la réception; le regard porté par les spectateurs sur le monde de l'art. On étudie la manière dont les œuvres sont regardées, les critères utilisés pour distinguer l'art du non-art<a data-footref="4" href="#fn-4-b44caa68cbed6a1d" class="footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">[4]</a>...
On cherche à savoir ce que nous apprend l'œuvre d'art et comment accéder à ces apprentissages Né en 1892, mort en 1968, c'était un historien de l'art allemand. Il enseigne d'abord à Hambourg, et émigre aux États-Unis en 1933 en raison de ses origines juives. Il meurt à Princentown à 75 ans. En Allemagne, il avait pris part aux travaux de l'Institut des Sciences Culturelles de Hambourg, créé à partir d'une bibliothèque du même nom, fondée par Aby Warburg. Dans cette bibliothèque, on trouvait de l'histoire de l'art mais aussi de la documentation sur des mythes et des rites lointains ou anciens, Warburg étant fasciné par la magie, l'ethnologie et l'astrologie. <br>Panofsky bénéficie beaucoup de cet environnement de travail et développe une méthode d'histoire de l'art qu'il appelle iconologie. En parallèle de son travail d'historien, il ne se désintéresse pas des questions proprement philosophiques, considérant l'Histoire comme une discipline humaniste<a data-footref="5" href="#fn-5-b44caa68cbed6a1d" class="footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">[5]</a> et non une simple juxtaposition d'événements. Cette conception de l'histoire de l'art entraîne une méthode, afin de parvenir à cette connaissance de soi. Pour lui, la première chose à étudier est la question des conditions d'accès au sens que l'œuvre d'art visuelle renferme. L'idée est que l'œuvre d'art en tant que production culturelle est marquée par une double dimension : la dimension historique et la dimension du sens (de la signification). L'œuvre d'art est perçue comme un moyen de transmission, qui s'inscrit dans un contexte dont la connaissance est nécessaire pour en comprendre le message.L'historien à affaire à des œuvres auxquelles il est étranger, car elles n'appartiennent pas à son monde culturel et temporel; il a donc besoin d'interpréter. La question qui se pose alors est celle de l'arbitraire : comment identifier une interprétation correcte? Comment éviter de plaquer des éléments anachroniques? C'est pour éviter ces écueils qu'une méthode est nécessaireAfin de comprendre ce que veut dire Panofsky par interprétation, il faut comprendre ce qu'il veut dire par iconographie et iconologie. Il les présente comme deux méthodes complémentaires, organiquement liées l'une à l'autre, par lesquels l'historien de l'art procède.<br>Dans <a data-tooltip-position="top" aria-label="^c7b715" data-href="#^c7b715" href="#^c7b715" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">ce</a> texte il présente trois niveaux de signification, liés. L'iconographie au sens large englobe ces trois niveaux <br>Paragraphes 43-44.<a href="#fnref-1-b44caa68cbed6a1d" class="footnote-backref footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">↩︎</a>
<br>Paragraphe 45.<a href="#fnref-2-b44caa68cbed6a1d" class="footnote-backref footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">↩︎</a>
<br>qui relève de la connaissance, de la technique, de l'histoire.<a href="#fnref-3-b44caa68cbed6a1d" class="footnote-backref footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">↩︎</a>
<br>On pourrait, pour la définition Kantienne, faire le rapprochement entre la distinction art/ artisanat et la distinction sacré/ profane (rapprochement aussi entre l'église et le musée etc...).<a href="#fnref-4-b44caa68cbed6a1d" class="footnote-backref footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">↩︎</a>
<br>C'est-à dire par laquelle l'humain peut progressivement prendre conscience de lui-même et accéder à une meilleure connaissance de lui-même (sens de la renaissance).<a href="#fnref-5-b44caa68cbed6a1d" class="footnote-backref footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">↩︎</a>
]]></description><link>philosophie/cm-art,-histoire-et-habitus-chez-panofsky-et-bourdieu.html</link><guid isPermaLink="false">Philosophie/CM - Art, histoire et habitus chez Panofsky et Bourdieu.md</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 23:43:31 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[CoursSem4]]></title><description><![CDATA[Table64 resultsSort0Filter0PropertiesNewfile namefile pathfile tags01dcbad1bac635f9c9cd.woff2Exports/site-lib/fonts/01dcbad1bac635f9c9cd.woff24bb6ac751d1c5478ff3a.woff2Exports/site-lib/fonts/4bb6ac751d1c5478ff3a.woff205b618077343fbbd92b7.ttfExports/site-lib/fonts/05b618077343fbbd92b7.ttf52ac8f3034507f1d9e53.ttfExports/site-lib/fonts/52ac8f3034507f1d9e53.ttf70cc7ff27245e82ad414.ttfExports/site-lib/fonts/70cc7ff27245e82ad414.ttf2308ab1944a6bfa5c5b8.svgExports/site-lib/media/2308ab1944a6bfa5c5b8.svg454577c22304619db035.ttfExports/site-lib/fonts/454577c22304619db035.ttf6155340132a851f6089e.svgExports/site-lib/media/6155340132a851f6089e.svgAcceuilAcceuil.mdacceuil.htmlExports/acceuil.htmlBiblio.pdfBiblio.pdfBibliographie complémentaire TD 2026.pdfPhilosophie/Éthique et Politique/Bibliographie complémentaire TD 2026.pdfBibliographie Semestre 2Bibliographie Semestre 2.mdbibliographie-semestre-2.htmlExports/bibliographie-semestre-2.htmlc504db5c06caaf7cdfba.woff2Exports/site-lib/fonts/c504db5c06caaf7cdfba.woff2CM - Art, histoire et habitus chez Panofsky et BourdieuPhilosophie/CM - Art, histoire et habitus chez Panofsky et Bourdieu.md<a class="tag is-unresolved" data-href="" href=".?query=tag:" target="_self">philosophie</a>
<a class="tag is-unresolved" data-href="" href=".?query=tag:" target="_self">histoiredelart</a>CM Romantic PoetryLangues/Anglais/CM 19th Century British Literature/CM Romantic Poetry.md<a class="tag is-unresolved" data-href="" href=".?query=tag:" target="_self">langue</a>
<a class="tag is-unresolved" data-href="" href=".?query=tag:" target="_self">anglais</a>
<a class="tag is-unresolved" data-href="" href=".?query=tag:" target="_self">romantisme</a>cm-art,-histoire-et-habitus-chez-panofsky-et-bourdieu.htmlExports/philosophie/cm-art,-histoire-et-habitus-chez-panofsky-et-bourdieu.htmlCM1 - Qu'est-ce que le MAHistoire/CoursMagistraux/CM1 - Qu'est-ce que le MA.md<a class="tag is-unresolved" data-href="" href=".?query=tag:" target="_self">histoire</a>
<a class="tag is-unresolved" data-href="" href=".?query=tag:" target="_self">moyenage</a>CM2 - Le Temps des MérovingiensHistoire/CoursMagistraux/CM2 - Le Temps des Mérovingiens.md<a class="tag is-unresolved" data-href="" href=".?query=tag:" target="_self">histoire</a>
<a class="tag is-unresolved" data-href="" href=".?query=tag:" target="_self">moyenage</a>cm2-le-temps-des-mérovingiens.htmlExports/histoire/coursmagistraux/cm2-le-temps-des-mérovingiens.htmlCMsHistoire/CMs.mdcms.htmlExports/histoire/cms.htmlConnaissance des médiasConnaissance des médias.md<a class="tag is-unresolved" data-href="" href=".?query=tag:" target="_self">politique</a>CoursSem4.baseCoursSem4.baseEmmanuel KantPhilosophie/Fiches/Emmanuel Kant.md<a class="tag is-unresolved" data-href="" href=".?query=tag:" target="_self">auteur</a>
<a class="tag is-unresolved" data-href="" href=".?query=tag:" target="_self">philosophie</a>
<a class="tag is-unresolved" data-href="" href=".?query=tag:" target="_self">philoclassique</a>Erwin PanofskyPhilosophie/Fiches/Erwin Panofsky.md<a class="tag is-unresolved" data-href="" href=".?query=tag:" target="_self">auteur</a>
<a class="tag is-unresolved" data-href="" href=".?query=tag:" target="_self">philosophie</a>
<a class="tag is-unresolved" data-href="" href=".?query=tag:" target="_self">histoiredelart</a>EspañolLangues/Espagnol/Español.md<a class="tag is-unresolved" data-href="" href=".?query=tag:" target="_self">langue</a>
<a class="tag is-unresolved" data-href="" href=".?query=tag:" target="_self">espagnol</a>Éthique et Politique CMPhilosophie/Éthique et Politique/Éthique et Politique CM.mdéthique-et-politique-cm.htmlExports/philosophie/éthique-et-politique/éthique-et-politique-cm.htmlfavicon.pngExports/site-lib/media/favicon.pngfile-tree-content.htmlExports/site-lib/html/file-tree-content.htmlglobal-variable-styles.cssExports/site-lib/styles/global-variable-styles.css]]></description><link>courssem4.html</link><guid isPermaLink="false">CoursSem4.base</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 15:02:42 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Connaissance des médias]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:politique" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#politique">#politique</a> Évaluation
1 examen cours 6
1 examen en fin de semestre
questions de cours
Christophe Deleu
Professeur de Radio/ podcast/ économie des médias/ sociologie du journalisme rattaché au CUEJ.
Pratique la radio et le podcast. Journalisme et fiction. La situation médiatique est confuse depuis l'arrivée des réseaux sociaux et d'Internet. Le monde d'il y a 15 ans ne ressemble plus au monde d'aujourd'hui, ce qui a un rôle important dans nos vies quotidiennes ; nous connaissons énormément de médias, ce qui influence le public.La situation n'est pas la même lorsque tout le monde s'informe sur les 3 même chaînes : l'expérience médiatique était relativement uniforme. Aujourd'hui, les expériences sont beaucoup plus hétérogènes, ce qui favorise l'atomisation et les communautés virtuelles autour de centres d'intérêts spécifiques.France Radio : Ici; France Info; France Inter; France Culture; FIP
France Télévision : France 2; France 3; France 4; France 5
France Médias Monde : France 24; TV5Monde; RFI
Arte a un fonctionnement à part
Pas de service public de presse écrite.
L'AFP est une agence publique de presse; elle ne publie pas directement son contenu mais enquête et revend l'information. ]]></description><link>connaissance-des-médias.html</link><guid isPermaLink="false">Connaissance des médias.md</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 15:02:15 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[TDs]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:histoire" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#histoire">#histoire</a> <a href=".?query=tag:moyenage" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#moyenage">#moyenage</a> Prof Nicolas Tatessian
TD5 : Exercice du CC1
TD7 : CC1 -&gt; Intro + plan détaillé d'un commentaire<br>
TD9 : <a data-href="Oraux" href="histoire/oraux.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Oraux</a>.Dans ce TD on revoit la méthode spécifique à l'histoire. Dans le moodle du cours, on trouve les diapos. On va chercher à aller plus loin que la méthode évaluée (un texte d'environ une page) en étudiant les documents en série et iconographiques en fin de semestre. Le TD de chronologie est une révision chronologique du CM, accompagnée d'exercices de commentaires. Il est encouragé de s'entraîner d'une semaine sur l'autre. Analyse approfondie de textes qui suivent le contexte chronologique du CM. Permet de plonger dans une analyse précise du texte étudié.Avant chaque séance : remplir le questionnaire, lire attentivement le document et rechercher les mots inconnus. <br>Le TD de méthodologie s'intéresse à des points de détail méthodos (ex. identifier le genre documentaire <a data-tooltip-position="top" aria-label="Histoire/Méthodo/TD1 26.01.2026" data-href="Histoire/Méthodo/TD1 26.01.2026" href="histoire/méthodo/td1-26.01.2026.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">TD1</a>, qui permet notamment d'identifier à peu près l'époque sur un document non daté). Il travaillera aussi le lexique (notamment le lexique de l'Église et des féodalités).Le MÂ doit exister géographiquement aussi dans notre esprit : Atlas Historique de G. Duby; Atlas de la France Médiévale d'A. Detemberg (coll. Autrement produit bcp d'atlas).Pour le lexique, voir le Dictionnaire du Moyen-Âge de C. Gauvard, A. de Libera et M. Zink. Sur moodle on trouve une bibliographie extensive. Recommandé : Collection Histoire de France sous la direction de Joël Cornette aux éditions Belin, le moyen-âge est découpé en quatre livres. Les sources de l'histoire médiévale d'O. Guyotjeannin est un livre utile pour se familiariser avec les types de sources. Il est en .pdf sur moodle. Bonne synthèse sur l'Occident : D'Alaric à Léonard L'Occident Médiéval de Joël Chandelier, conseillé aux étudiants de license : La France au Moyen Âge du Ve au XVe siècle de C. Gauvard.S'orienter dans la bibliographie par thème, selon ce qui est nécessaire dans les recherches. En Histoire politique : Le Roi, l'Église, les grands, le peuple de P. Contamine. Pour l'histoire culturelle, La civilisation féodale de J. Baschet est une bonne synthèse. Grands thèmes : question du pouvoir -&gt; qui dirige et comment? Quelles sont les représentations culturelles et imaginaires des humains du moyen-âge?
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="Histoire/Méthodo/TD1 26.01.2026" data-href="Histoire/Méthodo/TD1 26.01.2026" href="histoire/méthodo/td1-26.01.2026.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">TD1 Méthodologie</a>
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="Histoire/Chronologie/TD1 26.01.2026" data-href="Histoire/Chronologie/TD1 26.01.2026" href="histoire/chronologie/td1-26.01.2026.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">TD1 Chronologie</a>
]]></description><link>histoire/tds.html</link><guid isPermaLink="false">Histoire/TDs.md</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 15:01:27 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Oraux]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:histoire" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#histoire">#histoire</a> <a href=".?query=tag:oraux" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#oraux">#oraux</a> <a href=".?query=tag:moyenage" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#moyenage">#moyenage</a> Commercer à l'époque carolingienne
La "Reconquista"
Les Normands en Italie et en Sicile
Être paysan, XIe - XIIIe siècle
Le concile de Latran IV
Les universités au XIIIe siècle
Le règne de Philippe IV le Bel
La bataille de Poitiers (1356)
Venise (XIIe - XVe siècle)
But : cibler l'enjeux le plus important à exposer, ne pas chercher à tout exposer. Sujets type dissertation (intro, 2-3 parties, conclusion).Bibliographie
Penser à commencer par la biblio de référence sur moodle
]]></description><link>histoire/oraux.html</link><guid isPermaLink="false">Histoire/Oraux.md</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 15:01:15 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[TD1 26.01.2026]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:histoire" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#histoire">#histoire</a> <a href=".?query=tag:moyenage" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#moyenage">#moyenage</a> Haut MÂ -&gt; IXe
MÂ Central IX-&gt;XIIIe
Bas MÂ XIIIe-&gt;XVeLa documentation change d'une sous-période à une autre, de même que les problématiques &amp; enjeux. Connaissances générales du CM
Maîtrise des repères chronologiques Est-ce que l'être humain qui parle à vécu ce qu'il raconte? Il faut se repérer dans les rythmes du MÂ Comprendre les enjeux (maîtrise de la périodisation et des thématiques)
Maîtrise d'exemples significatifs et précis Attention à la généralisation et l'assertion : l'explication se base sur des exemples précis, et qui permettent d'élargir. Maîtrise du lexique Le vocabulaire permettant de comprendre la méthode doit être connu précisement Le MÂ doit exister géographiquement aussi dans notre esprit : Atlas Historique de G. Duby; Atlas de la France Médiévale d'A. Detemberg (coll. Autrement produit bcp d'atlas).Pour le lexique, voir le Dictionnaire du Moyen-Âge de C. Gauvard, A. de Libera et M. Zink. Sur moodle on trouve une bibliographie extensive. Recommandé : Collection Histoire de France sous la direction de Joël Cornette aux éditions Belin, le moyen-âge est découpé en quatre livres. Les sources de l'histoire médiévale d'O. Guyotjeannin est un livre utile pour se familiariser avec les types de sources. Il est en .pdf sur moodle. Bonne synthèse sur l'Occident : D'Alaric à Léonard L'Occident Médiéval de Joël Chandelier, conseillé aux étudiants de license : La France au Moyen Âge du Ve au XVe siècle de C. Gauvard.S'orienter dans la bibliographie par thème, selon ce qui est nécessaire dans les recherches. En Histoire politique : Le Roi, l'Église, les grands, le peuple de P. Contamine. Pour l'histoire culturelle, La civilisation féodale de J. Baschet est une bonne synthèse. Grands thèmes : question du pouvoir -&gt; qui dirige et comment? Quelles sont les représentations culturelles et imaginaires des humains du moyen-âge?Il faut identifier un document à un discours. Une source est située, elle contient des représentations et des informations. Ce discours est organisé selon les règles d'écritures d'un genre. On doit essayer de déconstruire la représentation, c'est à dire d'identifier les sous-entendus, les références mobilisées, les orientations données par le genre même. <br>Le discours est de plus produit par quelqu'un-e, l'auteur, qui est situé dans son identité, sa situation et son réseau<a data-footref="1" href="#fn-1-7e732d3d9bdba46f" class="footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">[1]</a>. Au MÂ se développe l'individuation, les auteurs au début parle au nom d'une autorité collective, et non en tant que personne avec une subjectivité propre. L'individualité apparaît à la fin de la période, mais le réseau est extremement important pour la période.<br>
De plus, l'auteur matériel n'est parfois pas l'instance auctorale qui "parle"<a data-footref="2" href="#fn-2-7e732d3d9bdba46f" class="footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">[2]</a>. L'auteur lui-même est engagé dans un contexte. Il ne doit être ni trop large ni trop précis -&gt; il doit faire comprendre pourquoi un auteur a décidé de produire un écrit. Le contexte est traversé par le temps, un document ne fige pas le temps. Il faut donc prendre en compte les événements en héritage du document et les dynamiques qu'il trace devant lui. Situer la source Situer la source : qui est l'auteur ? à qui est-elle destinée ? Un collectif / une autorité : auteur anonyme, c'est l'instance qui compte
Une personne : il faut présenter cette personne
Destination du discours Nature du document Genre du document
Datation Contexte &lt;-&gt; Datation ; ils s'entre-informent Rédaction
<br>Des événements (si nécessaire)<a data-footref="3" href="#fn-3-7e732d3d9bdba46f" class="footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">[3]</a>
Géographique et pas seulement temporel si le document est local Analyse Vocabulaire
Permet de comprendre les enjeux et le contenu afin de produire un résumé
Contenu et enjeux
Résumer ce dont parle le texte et ses principaux enjeux Problématique Elle découle de l'analyse : question "Qu'est-ce que le document nous a dit ?" Chronologie dans laquelle s'insère la source (avant/ après)
Grands thèmes identifiables (généralement trois, que l'on fait coller au 1.) <br><a data-tooltip-position="top" aria-label="Texte siège de Paris par les Normands 885-886.pdf" data-href="Texte siège de Paris par les Normands 885-886.pdf" href="histoire/méthodo/texte-siège-de-paris-par-les-normands-885-886.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Doc 1</a><br>
<a data-tooltip-position="top" aria-label="Texte Robert II le Pieux daprès la Vita dHelgaud de Fleury.pdf" data-href="Texte Robert II le Pieux daprès la Vita dHelgaud de Fleury.pdf" href="histoire/méthodo/texte-robert-ii-le-pieux-daprès-la-vita-dhelgaud-de-fleury.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Doc 2</a><br>
<a data-tooltip-position="top" aria-label="Texte charte de Ferrières 1185-86.pdf" data-href="Texte charte de Ferrières 1185-86.pdf" href="histoire/méthodo/texte-charte-de-ferrières-1185-86.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Doc 3</a>Exemple pour la loi salique : Catégorie -&gt; texte de loi (foedus) constitué par les autorités romaines à l'égard des Francs pour établir leur assujetissement à un droit personnel.À faire pour le 02.02. <br>L'âge influence, par exemple : le jeune pélerin exaltant sa foi ne parle pas comme le vieux moine désenchanté<a href="#fnref-1-7e732d3d9bdba46f" class="footnote-backref footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">↩︎</a>
<br>Ex. Le Roi n'écrit pas personnellement, c'est lui qui parle en tant qu'instance mais non en tant qu'auteur du document.<a href="#fnref-2-7e732d3d9bdba46f" class="footnote-backref footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">↩︎</a>
<br>Pas nécessaire sur une charte, notamment<a href="#fnref-3-7e732d3d9bdba46f" class="footnote-backref footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">↩︎</a>
]]></description><link>histoire/méthodo/td1-26.01.2026.html</link><guid isPermaLink="false">Histoire/Méthodo/TD1 26.01.2026.md</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 15:00:55 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[CM1 - Qu'est-ce que le MA]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:histoire" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#histoire">#histoire</a> <a href=".?query=tag:moyenage" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#moyenage">#moyenage</a> La notion de "Moyen-Âge" apparaît durant la Renaissance, et non sans connotations. En effet, il est considéré comme une période intermédiaire médiocre entre une Antiquité perçue comme parfaite et la période contemporaine, de renouveau et de rupture. Durant le siècle des lumières (XVIIIe), de la raison et de la lumière, la philosophie nouvelle se construit en opposition à l'obscurantisme médiéval. La lumière de la raison est vue comme perçant à travers la pénombre de l'Église.Le MÂ est un concept exogène; les hommes et femmes qui y vécurent ne se sont jamais pensés comme médiévaux. Ce concept s'est transformé en période historique au XIXe siècle.<br>Les dates conventionnelles de début et fin du MÂ sont 476<a data-footref="1" href="#fn-1-7e732d3d9bdba46f" class="footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">[1]</a> et 1492<a data-footref="2" href="#fn-2-7e732d3d9bdba46f" class="footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">[2]</a>, mais d'autres peuvent être choisies, comme par exemple : 315 : Édit de Milan et conversion de l'Empereur Constantin 395 : Partage de l'Empire à la mort de Théodose 410 : sac de Rome par les Wisigoths
et à l'inverse 1453 : Chute de l'Empire Romain et prise de Constantinople par les Ottomans 1455 : Invention de l'imprimerie en Europe par Gutemberg En somme, des dates ponctuelles ne permettent pas de refléter des processus de long termes qui existent sur plusieurs décennies ou siècles. D'où l'intérêt du concept d'Antiquité tardive. Jacques Le Goff argumente pour une date de fin à la Révolution Française; on peut y voir la preuve de la porosité des segmentations chronologiques.Le MÂ est traditionnellement divisé en trois parties :
Haut MÂ -&gt; Ve au Xe : héritage tardo-antique et dynastie carolingienne
MÂ Classique ou Central -&gt; Xe au XIIIe : forme idéale du système féodal
MÂ Tardif -&gt; XIVe au XVe : affirmation des monarchies et de l'État moderne.
Ce découpage fonctionne assez bien pour la France, mais ne reflète pas la réalité de l'évolution du continent ; les médiévistes préfèrent un découpage en deux parties : 1er MÂ du Ve au XIe
2nd MÂ du XIIe au XVe
La rupture se fait avec les réformes grégoriennes du pape Grégoire VII, qui révolutionne la place de l'Église dans la société : elle cherche alors à contrôler tous les aspects de l'existence sociale et cherche à imposer sa souveraineté au souverain.Encore une fois : les changements se font sur le temps long et il n'existe pas de date véritablement pivot "de nulle part".Le MÂ a vu l'émergence de structures qui nous entourent encore : les villes, l'État, les villages, l'Église, l'Université, le capitalisme...
Ce sont de fausses familiarités : ces éléments ne renvoient pas aux mêmes réalités sociales et mentales. Les croyances et références intellectuelles, sociales et culturelles du MÂ nous sont totalement étrangères. Le MÂ est un monde complètement dominé par l'Église et la religion; le capitalisme moderne (au sens d'accumulation du capital) n'existe pas encore, le but d'un homme riche est de préparer sa mort et sa vie éternelle.Nous ferons l'histoire non de l'Europe (faux ami ne renvoyant à aucune réalité médiévale) mais de la chrétienté latine, c'est-à-dire l'espace où le latin est la langue commune du savoir, où les élites partagent le latin, notamment comme langue religieuse. Ce monde est sous l'autorité symbolique du Pape, le patriarche de Rome.Barbare
Est un mot qui provient du grec Barbaros. Cette onomatopée désigne l'ensemble des peuples ne parlant pas grec, et a été adoptée par le latin. Les Grecs et Latins désignent ainsi les peuples "non-civilisés", c'est-à-dire n'appartenant pas à leur communauté. <br><img alt="Pasted image 20260126211701.png" src="histoire/coursmagistraux/images/pasted-image-20260126211701.png" target="_self">L'Empire Romain est un territoire immense, de 4000km d'Est en Ouest et 3500km du Nord au Sud. Il n'est pas uniquement Européen, ni méditerrannéen. Il se caractérise par une volonté d'universalisme : il a en effet vocation à couvrir tout l'espace habité.Il est caractérisé par le concept de res publica (chose publique) : l'idée d'un état public indépendant des individus et œuvrant pour le bien commun. Cet État concentre les droits souverains : il définit la justice et dit le droit, s'entretient par la fiscalité et à le monopole de la monnaie. Enfin, il assure la surveillance du culte.À la base du droit romain on retrouve des compilations comme le Code Théodosien (vers 438), le Corpus iurius ciuilis (Justinien, vers 528-533) et l'édit de Caracalla (212).Il est divisé en une centaine de provinces dirigées par des gouverneurs (nommés par le Sénat ou l'Empereur) - qui existeront encore au MÂ. Les villes ont un statut particulier, celui de la cité, centre politique et religieux, chefs lieux d'un territoire appelé pagus.L'économie rurale s'organise autour des riches villae, sur lesquelles travaille une population servile.<br>Les Chrétiens sont persécutés jusqu'au IVe siècle, certains choisissent de mourir en martyr. Une évolution commence au IVe siècle par la conversion de Constantin<a data-footref="3" href="#fn-3-7e732d3d9bdba46f" class="footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">[3]</a>, qui promulgue en 313 l'édit de Milan qui légalise le christianisme.En 391, Théodose interdit les sacrifices publics, arrête les subventions aux cultes païens. En 392 il fait du christianisme la religion d'État.Le Christianisme est alors déjà pluriel.Le Concile de Nicée (325)
Convoqué par l'Empereur Constantin sous l'autorité du patriarche de Rome, il regroupe tous les patriarches de l'Empire. Ils réfléchissent au dogme et définissent un socle commun appelé Crédo, qui sera la base du christianisme dit Nicéen.
Le dogme se base sur la consubstentialité : le Père, le Fils et le St Esprit sont considérés comme étant de même nature.
Les autres dogmes sont déclarés hérétiques.
L'Arianisme
Doit son nom à prêtre égyptien, Arius (256-336). Il considère que le Fils n'est pas de la même nature que Dieu, qui est éternel.
<br>Les Empereurs alterneront entre arianisme et nicéenianisme; ce qui causera la mission de l'évêque Wulfila chez les Goths (<a data-tooltip-position="top" aria-label="Histoire/Chronologie/TD1 26.01.2026" data-href="Histoire/Chronologie/TD1 26.01.2026" href="histoire/chronologie/td1-26.01.2026.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">TD1 26.01.2026</a>). Le premier peuple barbare à se convertir au christianisme nicéen est celui des Francs.L'organisation administrative passe par les évèques : l'Église est décentralisée et collégiale, les évêques se réunissent en Conciles.
Certains évêques sont métropolitains (ils seront ensuite appelés archevêques), dirigent une province et les évêques qui y officient. Le Pape est alors un évêque parmis d'autre dans l'organisation Impériale.Le pouvoir civil joue un rôle dans la religien, ce sera un héritage de l'Empire. En effet, l'Empereur est le chef de la religion ; il réunit les conciles et est considéré comme le lieutenant de Dieu sur terre, c'est lui qui veille au salut de ses sujets.L'Empire romain est séparé en deux sur le plan politique d'abord (en 395), puis sur le plan religieux lors du Concile de Calcédoine (451) -&gt; l'Orient est dès lors arien.En 395, à la mort de Théodose, l'Empire est partagé entre ses deux fils. L'Empire d'Occident est confié à Honorius, l'Empire d'Orient à Arcadius. Ils sont alors très jeune et n'assument pas le pouvoir. En Occident, le pouvoir revient au général Stilicon. En théorie Rome est la capitale de l'Empire occidental, mais en réalité l'empereur n'y habite pas. En 402, il s'installe à Ravenne pour des raisons militaires. À l'Est, Constantinople est une copie conforme de Rome et la capitale.Depuis le milieu du IIIe siècle, des premiers mouvements ont eu lieu aux frontières de l'Empire (les limes rhénanes) notamment. L'Empereur est de moins en moins présent en Italie, les limes prennent une importante croissante. Les Barbares sont ceux qui vivent de l'autre côté des limes, le long de la mer Noire. Ils sont aussi appelés Scythes.
À partir de 270, ces Scythes deviennent dans les sources barbares des Goths, installés aussi au sein de l'Empire.En 370 un bouleversement à lieu : les Wisigoths sont menacés par d'autres peuples venant de plus à l'Est, les Huns. Ils demandent l'autorisation à l'Empereur de s'installer en Thrace. Valence accepte, n'ayant pas les moyens de les repousser. Cependant, afin de les affaiblir, il s'efforce de les réduire en esclavage et de les affamer. Cela mène à des révoltes puis à la bataille d'Andrinople, traumatisme pour les contemporains : Valence et les deux tiers de ses hommes meurent. Un foedus (traité) est alors négocié permettant aux Wisigoths de s'installer dans l'Empire en gardant leurs coutumes, en échange d'un service militaire. Ces peuples sont alors appelés les fédéries. Avant ces événements, certains barbares faisaient déjà partie de l'armée romaine, en particulier aux limes, contre rémunération.En 395 les Goths se révoltent de nouveau et parcourent l'Empire. Au début du Ve siècle ils arrivent en Italie.
En 406 les Vandales, les Alains et les Suèves franchissent le Rhin et l'armée n'arrive pas à les contenir et les empêcher de piller l'Empire. Ces peuples s'intègrent aux territoires où ils se trouvent. Les Goths avancent en Italie pour renégocier un traité plus favorable, et mènent un siège de Rome durant deux ans. En 410, ils pillent la ville durant trois jours.
En 418 ils s'installent dans le Sud-Ouest de la Gaule; un royaume Wisigoth s'étend donc du Poitou jusqu'au Languedoc et à la Gascogne. Au même moment, les Francs envahissent le Nord de la Gaule, et les Burgons s'établissent à l'Est. Les rois barbares sont latinisés, et gouvernent à la romaine. Ils frappent des pièces qui portent le nom de l'Empereur, mais mènent une diplomatie de plus en plus autonome. En 455, Rome est à nouveau mise à sac par les Vandales. Les Saxons colonisent la GB.
En 476, Romulus Augustule est déposé par Odoacre. L'Empire romain d'Occident a alors disparu.Une vision erronée : le mythe des invasions barbares. Il n'y avait pas de masses énormes, ni de conquêtes territoriales. Nombre de barbares sont entrés pacifiquement dans l'Empire (par négociation et traités). Ils n'ont pas la volonté d'imposer un nouvel ordre, et adaptent même une culture Romaine.Des migrations? Il est impossible de savoir précisément l'itinéraire des peuples barbares, les sources étant très postérieures (Histoire ecclésiastique du peuple anglais de Bède le Vénérable, 735; Histoire des Goths d'Isodore de Séville, 636). Les peuples barbares ne sont pas uniformes, n'ont pas une langue commune. Ce sont des cultures hétéroclites.L'archéologie funéraire a aussi donné des idées trompeuses, ne reconnaissant que tardivement que Gallo-Romains et Francs avaient les même pratiques funéraires. Enfin, la théorie de l'ethnogenèse est réfutable (idée que des noyaux autour desquels d'autres peuples s'aggregent, par une sorte de processus d'assimilation progressive et continue). En effet, il semblerait que les Francs se soient dits Francs car c'était avantageux dans le contexte. Être Franc étant fiscalement, politiquement et juridiquement avantageux. C'est donc finalement une sorte d'agrégat.
Le christianisme ? Non, l'évêque participant activement à la lutte contre les barabres
D'autres facteurs? <br>Le climat<a data-footref="4" href="#fn-4-7e732d3d9bdba46f" class="footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">[4]</a>: de -200 à 150 de n. è. il y a un optimum climatique romain, avec des températures idéales pour l'agriculture et l'essor démographique. Après cette période se met en place une période plus froide.
La recrudescence des épidémies : depuis la peste antonine (en fait une variole, en 167) les épidémies se font plus courantes. Couplé aux températures plus froides, les revenus de Rome ont largement diminués alors même que les menaces augmentent. Le partage de 395 : les Empereurs d'Orient, plus puissants, n'aident qu'insuffisamment. Rome et Constantinople sont en effet très éloignées, et la menace Perse décourage les empereurs de s'engager à défendre leurs homologues.
Rome tombe car elle doit faire face à de multiples menaces internes et externes, qui ne permettent pas à l'Empereur de maintenir son pouvoir. Il y a donc une conjonction de plusieurs facteurs : crise du système politique, administratif et militaire. Il est victime de son succès et fascine les barbares. L'Empereur n'était pas assez fort pour imposer son autorité mais la romanité ne s'effondre pas totalement : les évêques et les barbares romanisés reprennent la culture et les façons de gouverner romaines. <br>"Chute" de l'Empire romain d'Occident<a href="#fnref-1-7e732d3d9bdba46f" class="footnote-backref footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">↩︎</a>
<br>"Découverte" de l'Amérique par C. Colomb et chute de Grenade<a href="#fnref-2-7e732d3d9bdba46f" class="footnote-backref footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">↩︎</a>
<br>Le dieu chrétien lui aurait offert la victoire sur un rival en 312<a href="#fnref-3-7e732d3d9bdba46f" class="footnote-backref footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">↩︎</a>
<br>HARPER (Kyle),Comment l'Empire Romain s'est effondré. Le climat, les maladies et la chute de Rome<a href="#fnref-4-7e732d3d9bdba46f" class="footnote-backref footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">↩︎</a>
]]></description><link>histoire/coursmagistraux/cm1-qu'est-ce-que-le-ma.html</link><guid isPermaLink="false">Histoire/CoursMagistraux/CM1 - Qu'est-ce que le MA.md</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 15:00:40 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[TD1 26.01.2026]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:histoire" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#histoire">#histoire</a> <a href=".?query=tag:moyenage" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#moyenage">#moyenage</a> Texte : La Fierté WisigothiqueIndications bibliographiques :
Les Royaumes Barbares en Occident, Que Sais-Je? Les Barbares, Bruno Dumézil
Le terme "barbare" est situé, pour les anciens grecs puis les romains il désigne les populations ne parlant pas leur langue, c'est à dire extérieures à leur civilisation. C'est une définition en creux, qui amalgame différend peuples.
Leur monde n'est pas bien connu des Grecs et des Romains, leurs coutumes sont méconnues. On leur attribue des caractéristiques liées au climat. Avant d'entrer en contact avec les Romains, les barbares n'écrivaient pas. Nos seules sources sont donc gréco-romaines et biaisées (ex. les Histoires d'Hérodote parlent des Barbares, la Germanie de Tacite aussi).La première vraie histoire de ces peuples date du 6-7e siècle lorsque les élites des nouveaux royaumes "barbares" entreprennent d'écrire une historiographie. Ces ouvrages sont en latin, et constituent un genre à part entière, l'Historia Gentium (Histoire des peuples). Ils sont inspirés par les historiens latins et destinés aux élites. Modèle utilisé jusqu'à la seconde moitié du XXe par les historiens mais reste prévalent pour le grand public.
Selon ce modèle, les peuples barbares seraient déjà constitués et structurés, et restent homogènes au fil de leur histoire. Ils se déplaceraient en continu au sein de l'Europe avant d'envahir l'Empire et de conquérir des territoires.Ce modèle repose sur les sources gréco-romaines et médiévales et notamment les Historia Gentium sans un appareil critique suffisant. Ex. Pendant longtemps on a pensé que les Goths avaient des origines scandinaves d'après Jordanès, un historien du 6e siècle.
À partir des années 70, des études archéologiques et une critique plus attentive des textes ont permis d'abandonner l'idée d'un déplacement massif de population, et l'abandon du modèle des grandes migrations.Le contexte post-seconde guerre mondiale de critique de l'historiographie nationaliste à aussi permis d'abandonner ce modèle. (v. dossier)Ces cartes peuvent être critiquées selon plusieurs angles : Problème chronologique (les cartes ne rendent pas compte de la vitesse des déplacements).
Ne rend pas compte de l'évolution des peuples durant les voyages.
Les informations mentionnées ne sont pas toujours fiables (parfois une seule source vague) et on ne rend pas compte de la multiplicité des degrés de fiabilité. Au IIIe siècle les frontières (limes) de l'Empire sont menacées par des incursions au Rhin et au Danube : ce sont des attaques brèves avec but de pillage, mais pas des guerres de conquête. C'est dans ce contexte que les Goths apparaissent pour la première fois sous ce nom là (en 238). On ne sait pas si c'est leur première incursion ou si ils se dénomment sous ce nom là eux-mêmes. Il est plausible que les Goths soient une coalition.Les sources romaines les situent au nord du Danube et de la Mer Noire.Les Goths pratiquaient un paganisme germanique peu connu (amalgame avec les autres peuples germaniques) mais commence à se convertir au christianisme dans le contexte de raids et d'échanges commerciaux avec Rome. <br>L'évêque Ulfila au milieu du IVe siècle les converti au christianisme homéen<a data-footref="1" href="#fn-1-7e732d3d9bdba46f" class="footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">[1]</a>, alors religion officielle de l'empire (Constance II étant homéen et non Nicéen). En 380 Théodose adopte la doctrine nicéenne comme religion officielle (elle devient catholique) et la doctrine homéienne est assimilée à l'arianisme. Dès le IVe siècle les barbares sont intégrés à l'armée romaine, et les barbares soumis sont postés aux frontières, sous la loi romaine.Vers 376 l'avancée des Huns sur les territoires Goths les pousse à traverser les limes impériales. L'empire accepte leur installation à condition de se convertir à l'homéisme et de se soumettre aux lois impériales.Une rébellion se solde par la bataille d'Andrinople en 378, victoire Goth qui est vécue comme un traumatisme (l'empeureur et 3/4 de son armée meurent).En 382, le nouvel empereur Théodose Ier signe le foedus qui fait des Goths les premiers barbares fédérés, qui peuvent garder leurs propres coutumes en échange d'un service militaire. En 395 Théodose meurt, ce qui entraine une instabilité politique. Un chef Goth nommé Alaric entend obtenir des compensations monétaires lors de 3 sièges de Rome, le troisième mène à un sac en 410 face à l'échec des négociations.Alaric meurt sur la route de l'Afrique, et les Goths se dirigent vers la gaule.Le deuxième foebus de 418 est le traité fondateur du 1er "royaume barbare" en Aquitaine. Les Goths se battent alors contre d'autres peuples : Alains, Vandales, Suèves en Espagne, Huns en Champagne (451 aux Champs Catalauniques).Au cours du Ve siècle ils se constituent un territoire assez important.Défaite de Vouillé en 507 d'Alaric II contre Clovis (Francs et Burgondes).Les Goths se replient en Espagne (et sont alors appelés Wisigoths, les Ostrogoths sont en Italie). Sous le règne de Léovigid (568-586), rupture du foedus avec l'Empire romain d'Orient -&gt; indépendance officielle. C'est aussi sous ce règne qu'ils achèvent la conquête de l'Espagne. En 711 la conquête Musulmane mets fin à ce royaume. -&gt; Extrait d'une chronique (comme indiqué dans la source); c'est donc un texte historique.
-&gt; "La fierté wisigothique" est un titre donné par l'éditeur du fascicule, il faut s'en détacher. Chaque document est singulier, mais certains partagent des similarités dans leur forme et leurs objectifs. Les genres dégagés à partir de ces caractéristiques permettent de déduire les objectifs de l'auteur, les destinataires, l'utilisation, certains biais etc...Ici, le genre est l'Historia Gentium. Ces textes historiques de la fin du VIe siècle sont rédigés par l'élite latinisée des nouveaux "royaumes barbares" et donnent des origines glorieuses à cette élite, sur le mode des histoires de la Rome pré-républicaine.
Les destinataires sont ces mêmes élites; on peut donc en attendre une vision figée des peuples, la perpétuation des amalgames faits par les historiens latins et la glorification des exploits antiques, qu'ils soient réels ou non.
Les nouveaux nobles pourraient chercher à légitimer leur domination auprès de l'élite Gallo-Romaine, et donc insister sur la continuité existante avec Rome (et sur les prouesses militaires). Historia Gentium : schémas similaires (migration, conquête), accents sur les victoires militaires.L'auteur, Isidore de Séville est un évêque espagnol d'une ancienne dynastie noble. Il est chrétien catholique (et promeut cette religion auprès des homéens) et cherche à encourager la collaboration entre le clergé et les rois wisigoths.Ses Etymologies sont très connues : c'est un ouvrage encyclopédique en 20 livres, de référence au MÂ. Érudit très connu. Il a aussi produit la Chronica universelle et une Historia Gothorum. Cet extrait est la recapitulatio, ce qui explique son côté resserré et très élogieux. À l'époque de rédaction le Roi est catholique (depuis 589), ce qui entraîne un rapprochement avec l'Église. Isidore est un bon exemple de cette collaboration améliorée. Plus tard les Goths et Romains vont se fondre dans l'historiographie en un seul peuple.Les textes historiques conservent à l'écrit une mémoire du passé. Les historiens médiévaux ont un objectif (moral, politique, social, religieux) lorsque ils écrivent -&gt; ils ne sont pas neutres.
Il faut prêter attention aux jugements, valeurs et idéologies. <br>Il traduit la bible dans la langue gothique et invente un alphabet à l'occasion.<a href="#fnref-1-7e732d3d9bdba46f" class="footnote-backref footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">↩︎</a>
]]></description><link>histoire/chronologie/td1-26.01.2026.html</link><guid isPermaLink="false">Histoire/Chronologie/TD1 26.01.2026.md</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 15:00:25 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[The Rhyme of the Ancient Mariner]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:langue" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#langue">#langue</a> <a href=".?query=tag:litterature" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#litterature">#litterature</a> <a href=".?query=tag:romantisme" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#romantisme">#romantisme</a> <a href=".?query=tag:oeuvre" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#oeuvre">#oeuvre</a> <a href=".?query=tag:anglais" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#anglais">#anglais</a> Examens
week 6 -&gt; questions about A.M. and short analysis (30mn)
week 12 -&gt; 2 questions on CM + commentary (2h)
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="http://inamidst.com/coleridge/mariner/1817.html" rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" title="The text" href="http://inamidst.com/coleridge/mariner/1817.html" target="_self">The text</a>About the author : Samuel Taylor Coleridge<br><a href=".?query=tag:auteur" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#auteur">#auteur</a> <a href=".?query=tag:litterature" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#litterature">#litterature</a> <a href=".?query=tag:romantisme" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#romantisme">#romantisme</a> <a href=".?query=tag:anglais" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#anglais">#anglais</a> Very well educated (Christ's Hospital in London and Cambridge), student in the 1790s in a revolutionary period. He left university without finishing his studies, planning to establish a socialist community in Pennsylvannia. He was a radical, supported the French Revolution.He met W. Woodsworth in 1797 near Bristol. They become great friends, compose poems together, and compose Lyrical Ballade, published in 1798 anonymously. Contains the Rhymes of the Ancient Mariner and is the beginning of English Romanticism. He began using Opium regularly, used his dreams to inspire poems.In 98-99 he goes to Göttingen to study, is interested in the works of Kant. He comes back to live with Woodsworth then falls into depression &amp; addiction. He fails to find a place in English society (fails as a minister &amp; a journalist, ends up being a sort of lecturer and essayist). In 1816 he is taken in by Dr. James Gilray who takes care of his illness. In 1817 he publishes Biographia Literaria, an important biography &amp; collection of literary critique. Republishes the A.M., revised and enhanced, adding marginal glosses (prose notes next to the verse)
He dies in 1834. He was a marginal, an outsider, a great literary critic (lectures on Shakespeare), interested in obscure or difficult literature : accounts of voyages, ancient philosophy, German philosophy. He was plagued by nightmares and a feeling of guilt. <br>
Story about a voyage (cf. argument, first page), based on the Magellan's<a data-footref="1" href="#fn-1-7e732d3d9bdba46f" class="footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">[1]</a>. Important context is the slave trade (which he was against), the colonial order these voyages made possible. Another context clue is modern science, and in particular Newton's view of Nature. Spirits still run around the poem's world, rejecting Newton's and Descartes's view of Nature as mechanical and understandable. The poem then talks about the invisible forces existing in the world. Romanticism is an interest in what cannot be explained by physics (cf. Kant's Critique de la raison pure), in imagination, emotions and creation. Woodsworth expresses a theory of poetry as "the spontaneous overflow of powerful feelings", rejecting the idea that poetry is separated from the poet and merely imitates nature. 3 points : Romanticism, inner life and voyage. Reference to middle ages poems, narrative usually, accompanied by music and usually tragic. They would be preserved by oral tradition and rediscovered, published and received as literature in the 18th, in the context of emerging nationalism (ex. Bishop T. Percy, Reliques of Ancient English Literature, 1763). The literary past is no longer the Classics but the oral tradition. Educated readers thought these ballads were beautiful and wanted to imitate them -&gt; Lyrical Ballads. Coleridge's favorite ballad was Sir Patrick Spens. It is marked by a simple form (4 beat lines) and repetition, which evokes a sense of fate, of destiny. The ballads tell us about tragic events : murder or death. The outcome is known from the beginning, and a kind of fatality is involved. The story is reduced to the essentials, and repetition delays the inevitable. This could be connected to ideas of rituals, of magic.The stanzas are generally 4 lines, in AB rhyming. The Bs are usually 3 beats, the As usually 4. <br><img height="300" alt="albatros" src="https://external-content.duckduckgo.com/iu/?u=https%3A%2F%2Fwww.cualestuhuella.cl%2Ffiles%2Ffiles%2Falbatros-ceja-negra.jpg&amp;f=1&amp;nofb=1&amp;ipt=d43e577a971c0ab182e7beecd92b66211a111e39d9ffd2feb4ef5b1a1ce8729e" referrerpolicy="no-referrer" target="_self" class="is-unresolved" style="width: 455px; max-width: 100%;">Archaic language for an archaic mind : the ancient mariner. He is introduced as intemporal "it is an Ancient Mariner", he can't be located in the past, unlike the wedding guests. He is introduced by "it" but is also described as a "man".
Death appears in part 3 : mythical figures &amp; allegories navigate the world. In part one, we learn that a mariner stops a guest on the way to a wedding to tell the tale of a ship stranded in the ice of the South Pole. An albatros appears out of nowhere and is killed by the teller. The story proper starts around l. 21.
The "Line" is the equator; we'll notice that the Sun is personified, introducing us to a world of myth.The wedding guest stands for the reader, the ordinary social world. The Mariner is completely other, he comes from a world of myth, sublime and nature. <br>The last stanza is an interruption by the wedding guest<a data-footref="2" href="#fn-2-7e732d3d9bdba46f" class="footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">[2]</a>, shocked by the Mariner's looks. He seems hanted by guilt, and explains himself for that : he killed the Albatros, and we don't know why. It comes up as a sort of climax. The Albatros is characterized In part one, Coleridge is taking us out of the ordinary world, and into a mythical world, where human beings lose control. There is a parallel between the storm and the story, carrying away the boat and the guest. The result is an inexplicable action.
It is also a world of transgression, of crossing the Line, maybe going to far, and "dropping" or falling. jot down ideas on how to build a commentary on part 1 <br>The second part tells us it's the first ship to cross the equator<a href="#fnref-1-7e732d3d9bdba46f" class="footnote-backref footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">↩︎</a>
<br>fiends : demons<a href="#fnref-2-7e732d3d9bdba46f" class="footnote-backref footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">↩︎</a>
]]></description><link>langues/anglais/the-rhyme-of-the-ancient-mariner.html</link><guid isPermaLink="false">Langues/Anglais/The Rhyme of the Ancient Mariner.md</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 15:00:10 GMT</pubDate><enclosure url="https://external-content.duckduckgo.com/iu/?u=https%3A%2F%2Fwww.cualestuhuella.cl%2Ffiles%2Ffiles%2Falbatros-ceja-negra.jpg&amp;f=1&amp;nofb=1&amp;ipt=d43e577a971c0ab182e7beecd92b66211a111e39d9ffd2feb4ef5b1a1ce8729e" length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="https://external-content.duckduckgo.com/iu/?u=https%3A%2F%2Fwww.cualestuhuella.cl%2Ffiles%2Ffiles%2Falbatros-ceja-negra.jpg&amp;f=1&amp;nofb=1&amp;ipt=d43e577a971c0ab182e7beecd92b66211a111e39d9ffd2feb4ef5b1a1ce8729e"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Samuel Taylor Coleridge]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:auteur" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#auteur">#auteur</a> <a href=".?query=tag:litterature" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#litterature">#litterature</a> <a href=".?query=tag:romantisme" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#romantisme">#romantisme</a> <a href=".?query=tag:anglais" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#anglais">#anglais</a> Very well educated (Christ's Hospital in London and Cambridge), student in the 1790s in a revolutionary period. He left university without finishing his studies, planning to establish a socialist community in Pennsylvannia. He was a radical, supported the French Revolution.He met W. Woodsworth in 1797 near Bristol. They become great friends, compose poems together, and compose Lyrical Ballade, published in 1798 anonymously. Contains the Rhymes of the Ancient Mariner and is the beginning of English Romanticism. He began using Opium regularly, used his dreams to inspire poems.In 98-99 he goes to Göttingen to study, is interested in the works of Kant. He comes back to live with Woodsworth then falls into depression &amp; addiction. He fails to find a place in English society (fails as a minister &amp; a journalist, ends up being a sort of lecturer and essayist). In 1816 he is taken in by Dr. James Gilray who takes care of his illness. In 1817 he publishes Biographia Literaria, an important biography &amp; collection of literary critique. Republishes the A.M., revised and enhanced, adding marginal glosses (prose notes next to the verse)
He dies in 1834. He was a marginal, an outsider, a great literary critic (lectures on Shakespeare), interested in obscure or difficult literature : accounts of voyages, ancient philosophy, German philosophy. He was plagued by nightmares and a feeling of guilt. ]]></description><link>langues/anglais/samuel-taylor-coleridge.html</link><guid isPermaLink="false">Langues/Anglais/Samuel Taylor Coleridge.md</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 14:59:57 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[CM Romantic Poetry]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:langue" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#langue">#langue</a> <a href=".?query=tag:anglais" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#anglais">#anglais</a> <a href=".?query=tag:romantisme" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#romantisme">#romantisme</a> <br>Evaluation
2 questions in the TD exam (see <a data-href="The Rhyme of the Ancient Mariner" href="langues/anglais/the-rhyme-of-the-ancient-mariner.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">The Rhyme of the Ancient Mariner</a>)
<br>Text Coleridge's "Kubla Khan", 1797. <a data-tooltip-position="top" aria-label="https://www.poetryfoundation.org/poems/43991/kubla-khan" rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://www.poetryfoundation.org/poems/43991/kubla-khan" target="_self">Link.</a>
<br><img alt="the-ancient-of-days-1794.jpg" src="langues/anglais/cm-19th-century-british-literature/illustration/the-ancient-of-days-1794.jpg" target="_self">
"romantic" is a vague word, whereas "Romantic" is a precise category of literary history
The word "Romantic" comes from "romance" -&gt; A fictional story relating improbable adventures of idealized characters in some remote or enchanted setting. The example is Chrétien de Troyes's King Arthur Tales. (Baldick, Dict. Lit. Terms)Romantic writers were called "Romantic" because they wanted to read, publish and write like these stories.The emphasis in Romanticism is in the freedom of individual self-expression : sincerity, spontaneity and originality became standards (Baldick). It is opposed to the standards of Neo-Classicism (cf. Racine etc...)
Romanticism is a set of ideas as well as writers and a period.The poets are divised in two generations :
<br>William Blake; Wordsworth and <a data-href="Samuel Taylor Coleridge" href="langues/anglais/samuel-taylor-coleridge.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Samuel Taylor Coleridge</a>
George Gordon ; Lord Byron ; Pery Bysshe Shelley ; John Keats (died 1821).
Among the most popular were also women (C. Taylor-Smith and T. Hemans)
<br>Romanticism sees literature in a new light, departing from imitation of nature and the classics<a data-footref="1" href="#fn-1-7e732d3d9bdba46f" class="footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">[1]</a>
Instead it seeks to represent what is within the author.Our ideas about literature are still marked by Romanticism : we still see poetry as spontaneous and coming from within. Here are a few more ways :
We think literary works have to be "original"
We think poetry is an expression of emotion
We think a literary work creates it's own form
<br>Literature of the XXth and XXIth century either are a continuation of Romanticism or against it<a data-footref="2" href="#fn-2-7e732d3d9bdba46f" class="footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">[2]</a>.The Romantic author is an original genius, the literary work is an expression of individuality.It is contrasted with the rules and craft of Neo-Classicism. Romantic authors no longer follow rules and imitate the ancients.The Romantic work is seen as an organic form, which grows instead of being assembled. The whole determines the parts -&gt; the whole work changes the words that compose it.<br><img alt="Wanderer-Above-the-Sea-Fog-Caspar-David-Friedrich.jpg" src="langues/anglais/cm-19th-century-british-literature/illustration/wanderer-above-the-sea-fog-caspar-david-friedrich.jpg" target="_self">In the late 18th century, people are reading less poetry (novels and magazines being popular). Poets want to reaffirm the importance of poetry.
Romanticism then presents characters that are isolated or rebelling against literature. That is reflective of how isolated the poems are from readership. Shelley and Byron exile to the continent.
The poems assert the visionary capacity of poets, and the capacity of poets to reinvent society. "Poets are the unacknowledged legislators of the world." Shelley in "A Defence of Poetry" (1821). This is all at a time when people imagine new ways of leaving together, in the aftermath of the French Revolution.<br>
Much similar to Friedrich's painting, the poet is a wanderer, isolated and in front of a reflexion of his own interiority, vast and mysterious<a data-footref="4" href="#fn-3-7e732d3d9bdba46f" class="footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">[3]</a>.
The sublime view of Nature is a reflection of the creative power of the mind in the power of Nature. It evokes God's power of creation, and the power of a mighty mind. <br>A critic once said, according to Coleridge, that <a data-href="The Rhyme of the Ancient Mariner" href="langues/anglais/the-rhyme-of-the-ancient-mariner.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">The Rhyme of the Ancient Mariner</a> had "no moral". Coleridge says he finds it has too much; "a work of such pure imagination" shouldn't have a moral at all.Imagination allows the Mariner to see beauty in ugliness, the invisible in the visible, the whole poem is about it.In Biographia Literaria (1817), Coleridge makes imagination the criterion of true literature. Lyrical Ballads (1798) is seen as the beginning of British Romanticism. It explores novelty through the prism of imagination. Two subjects are present : everyday life, seen as novel by the imaginative mind; and the supernatural. We can see three conceptions of imagination
<br>It is seen as part of perception : it's the active part of perception. This is the idea that when we see something we also create it. It is related to <a data-href="Emmanuel Kant" href="philosophie/fiches/emmanuel-kant.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Emmanuel Kant</a>'s philosophy, that claims the mind creates time etc...
It is also seen as a "visionary" mode of knowledge. A different way of knowing, unrelated to senses and reason, but only comes from the inside.
<br>It is lastly seen as what defines literary creation : the internal coherence of a work that makes it "organic" and new (<a data-tooltip-position="top" aria-label="^e6170e" data-href="#^e6170e" href="#^e6170e" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">see</a>).
(1) is a critique of Empiricism, sees the mind as a lamp rather than a slate or a mirror.
We find this idea in "Lines Written a Few Miles above Tintern Abbey" in Lyrical Ballads (1798). He comes back to a beautiful place where he had been 5 years earlier, depressed. We see the idea that "eye and ear" both perceive and create the world they experience. <br>(2) is exampled by W. Blake, who seems to have experienced hallucinations, but also by Coleridge's "<a data-tooltip-position="top" aria-label="^8e72be" data-href="#^8e72be" href="#^8e72be" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Kubla Khan</a>". Coleridge knew the unconscious had a role in writing, while being addicted to opium (which he used to treat headaches). Kubla Khan was "composed in a sort of Reverie brought on by Opium". As he was trying to write it down, he was interrupted by a person, and couldn't remember the end. The poem was published as a "fragment".The poem talks about the Empire of Kubla Khan, a fictitious mongol emperor. It is not composed of a well-ordered sequence of lines and rhyme schemes.
It is a myse en abyme - it's about a poet failing to write what was within him. The fragment represents the unattainable.
It also doesn't tell us what to think of it, doesn't give a moral. It is a record of spontaneous creation.The world of Kubla Khan is divided between reason and order, masculine : the sun and the garden and savage and passion, feminine : the landscape.
It combines the sexual and the demonic with the sacred and holy. It questions the authority of the rational.It gives us a picture of a visionary poet, the poem comes from inside as would a sung music. The fountain in the chasm represents inspiration and imagination. The poet is an outsider, frightening because of his visionary power. His political function is dreaming the ideal city, the dialectic of reason and passion.(3) In Biographia Literaria Coleridge redefines literary imagination. He opposed the memory of "fancy" and the fusion of "imagination" which makes words new and part of an organic whole. Fancy recombines, instead of "growing" a work. <br>Horace : ut pictura poesis as is painting, so is poetry<a href="#fnref-1-7e732d3d9bdba46f" class="footnote-backref footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">↩︎</a>
<br>cf. Modernism and post-modernism.<a href="#fnref-2-7e732d3d9bdba46f" class="footnote-backref footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">↩︎</a>
<br>Last book of Prelude by Wordsworth<a href="#fnref-3-7e732d3d9bdba46f" class="footnote-backref footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">↩︎</a>
]]></description><link>langues/anglais/cm-19th-century-british-literature/cm-romantic-poetry.html</link><guid isPermaLink="false">Langues/Anglais/CM 19th Century British Literature/CM Romantic Poetry.md</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 14:59:50 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Español]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:langue" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#langue">#langue</a> <a href=".?query=tag:espagnol" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#espagnol">#espagnol</a>
3 dias con su mejores amigos, ana(+jeune), andres(+ vieux), joseCatedral St Cruz ++Ana + jose + yo : comer tapas etcBDCABD
para
para por
para
para
para
para
por
para
por
por
para
Me gustaria terminar rapidamente para ir en vacaciones
me toca una multa por exceso de velocidad
tengo que trabajar mucho para obtener mi titulo
Este poema fue escrivido para ella
Es por esta razon que no puede salir este fin de semana
este pelicula fue realizada por steven spielberg
este documente es para mañana
pinto este pintura por tres semanas
3
2
3
2
2
]]></description><link>langues/espagnol/español.html</link><guid isPermaLink="false">Langues/Espagnol/Español.md</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 14:58:50 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[TD Éthique et Politique]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:philosophie" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#philosophie">#philosophie</a> <a href=".?query=tag:politique" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#politique">#politique</a> Bibliographie
CASTORIADIS, Cornelius, L’institution imaginaire de la société. Paris : Seuil, 1975. Réédition en poche : Paris : Points Essais, 1999
— Fait et à faire, Les carrefours du labyrinthe, V, Paris : Points Essais, 1997
POIRIER, Nicolas. Castoriadis. L'imaginaire radical, Paris : PUF, « Philosophies », 2004.
CAUMIERES, Philippe. Castoriadis. Le projet d’autonomie. Paris : Michalon, Le bien commun, 2007
— Castoriadis : critique sociale et émancipation. Paris : Textuel, 2011
— avec : TOMES, Arnaud. Cornelius Castoriadis. Réinventer la politique après Marx. Paris : PUF, 2011
DOSSE, François. Castoriadis. Une vie. Paris : La Découverte, 2014 ; 2e édition (poche), 2018
Castoriadis est un auteur peu étudié, eclipsé par les autres figures françaises de la philosophie du XXe siècle. Un élément qui pourrait expliquer cette obscurité est la pluralité de ses productions et ses aspects touche-à-tout. <br>Il naît en 1922 à Constantinople et grandit à Athènes; il est grec et se tourne vers des études de droit, d'économie et de philosophie. Il associe praxis et théorie; en 1937 il adhère aux J.C. grecques, alors illégales<a data-footref="1" href="#fn-1-7e732d3d9bdba46f" class="footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">[1]</a>. En 1942, il devient trotskyiste et en 1945 il obtient une bourse pour faire ses études en France avec 125 autres grecs. Il arrive en France illégalement, et condamné par contumas (une fois parti de Grèce). Aussitôt arrivé en France, il navigue entre plusieurs identités - la plus connue est celle de Pierre Chaulieu. Ces identités multiples (il n'obtient la nationalité qu'en 1970) peuvent être une autre cause de son invisibilité.
En 1946, il fonde une tendance gauchiste du P.C. avec Claude Lefort (aussi appelé Claude Montal). Ils critiquent l'U.R.S.S. et le gouvernement staliniste. À partir de 48, "Chaulieu" et "Montal" gèrent Socialisme ou Barbarie, groupe politique, syndicat et revue. Le groupe est dissous en 1967, ses slogans resurgiront en 68. Pendant cette période (48 à 60), il est économiste à l'O.E.C.E. (Organisation Européenne de Coopération Économique), de 60 à 70 à l'O.C.D.E. Il travaille en même temps sur une thèse en mathématique, logique. Il essaie d'obtenir Paul Ricœur comme directeur de thèse (lequel refuse).
En 1970 il obtient la nationalité française et démissionne. En 1973 il devient psychanalyste, ce qu'il restera jusqu'à la fin de sa vie, et se marie avec P. Aulagnier (psychanalyste, critique de Lacan).<br>
En 1975 il publie l'Institution imaginaire de la Société, son œuvre majeure. En 1979 il devient directeur d'études à l'E.H.E.S.S. où il enseigne jusqu'en 1995 (ce sont les cours que l'on retrouve dans la <a data-tooltip-position="top" aria-label="Bibliographie complémentaire TD 2026.pdf" data-href="Bibliographie complémentaire TD 2026.pdf" href="philosophie/éthique-et-politique/bibliographie-complémentaire-td-2026.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">bibliographie</a>.
Il décède en 97 à 75 ans. Castoriadis considère que la Révolution peut venir du mouvement ouvrier (au sens large - on dirait davantage travailleur aujourd'hui). Il constate que la force ouvrière révolutionnaire existe mais est peu éduquée et qu'au contraire la classe universitaire très éduquée est peu révolutionnaire.
Le projet de SouB est alors d'épauler le mouvement ouvrier, d'être très attentif aux révolutions potentielles et au mouvement ouvrier international.
Le groupe est communiste, anti-stalinien, anti-colonial &amp; anti-impérialiste et propose le "projet d'autonomie" ou d'auto-organisation. Au sein du PCI naît d'abord dans les années 40 une tendance "Chaulieu-Montal". Ils quittent le PCI en 1948 et constituent SouB sans rejoindre d'Internationale. Dans les années 50, ils concentrent leurs publications sur les luttes ouvrières dans le monde entier et à la déconstruction du régime soviétique. Castoriadis cherche à définir un projet politique au sens propre, une finalité pour le mouvement ouvrier. SouB cherchera à faire comprendre aux ouvriers que les actions de lutte sociale visent l'autonomie et que cette dernière fait partie du processus qui conduit au socialisme.
En 1951 se pose la question de devenir un parti politique. Cette idée tombe à l'eau mais revient en 1958 avec l'arrivée du général de Gaulle - qu'ils identifient immédiatement comme un dictateur potentiel. On fait alors face à une première rupture entre Castoriadis et son compère, car il pense qu'il faut se constituer en parti (avec la majorité des adhérents). Lefort au contraire considère qu'un parti ne peut pas être révolutionnaire et parie sur un sursaut révolutionnaire spontané. Il a peur que le parti devienne léniniste et cherche à imposer la théorie révolutionnaire aux travailleurs.
Castoriadis veut un parti révolutionnaire représentant vraiment le prolétariat, et ne considère pas qu'un parti deviendrait mécaniquement bureaucratique et hiérarchique.
Il fait des propositions proprement révolutionnaires; l'une d'elle est l'égalité des salaires. Elles permettent un rapport à l'imaginaire socialiste et donc d'engager la transition vers le socialisme.
En septembre 58, la proposition de Castoriadis est adoptée par une large majorité des participants, et Lefort et ses sympathisants fondent Informations et Liaisons ouvrières.Dans les années 60, SouB ne devient pas un parti politique. Ils changent en revanche leur focale, s'intéressant de l'ensemble de la réalité sociale contemporaine et non seulement de l'URSS. Ils cherchent à saisir toute opportunité révolutionnaire, et s'intéressent beaucoup aux guerres d'indépendances et aux luttes d'émancipation. Ils chercheront à renouveler le Marxisme et le socialisme, repérant l'émergence de la société de consommation et l'inaptitude du marxisme à expliquer les problématiques écologistes/ féministes. Une revue naît alors, liée à E. Morin, nommée Arguments qui publie des universitaires reconnus en faisant le relai des thèses de SouB. Pour mener à bien cette rénovation, des personnes plus éloignées du marxisme entrent à SouB, y compris des personnes confuses ou moins marquées à gauche.
C'est aussi l'époque où le concept d'exploitation est délaissé en faveur de celui d'aliénation. Dans les années 70 il abandonnera l'aliénation en faveur de celui d'hétéronomie (formant un couple avec l'autonomie).
Les membres de la revue peuvent être perdus face aux changements introduits par Castoriadis. Progressivement la revue s'éloigne des luttes de terrain, de plus en plus de personnes ne supportent plus son côté caractériel. En juillet 63, la moitié des militants quittent la revue, opposés aux réorientations théoriques et à l'éloignement des luttes, pour fonder Pouvoir Ouvrier.
De 63 à 67, Castoriadis sens monter les contradictions et prédit la révolution en France. Face à sa non-avenue, il n'y a plus que 12 membres en mai 67 et SouB est dissous. L'influence du groupe sur mai 68 est cependant très importante, car toutes les figures importantes du mouvement ont lu ou eu des liens avec la revue.Il est tout de même peu compris à gauche, jugé gauchiste. L'U.R.S.S. est capitaliste, bureaucratique, et autoritaire.
Une troisième guerre mondiale est imminente
Une nouvelle organisation de la société, tournée vers le "projet d'autonomie" est nécessaire
Le capitalisme ayant changé de forme et s'étant stabilisé dans la société de consommation, il faut réviser les théories marxistes. <br>La Grèce était alors sous la dictature de Metaxàs<a href="#fnref-1-7e732d3d9bdba46f" class="footnote-backref footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">↩︎</a>
]]></description><link>philosophie/éthique-et-politique/td-éthique-et-politique.html</link><guid isPermaLink="false">Philosophie/Éthique et Politique/TD Éthique et Politique.md</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 14:57:55 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Emmanuel Kant]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:auteur" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#auteur">#auteur</a> <a href=".?query=tag:philosophie" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#philosophie">#philosophie</a> <a href=".?query=tag:philoclassique" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#philoclassique">#philoclassique</a>
Bio rapide <br>Critique de la faculté de juger, 17950- voir <a data-tooltip-position="top" aria-label="CM - Art, histoire et habitus chez Panofsky et Bourdieu &gt; Quelques points d'esthétique kantienne" data-href="CM - Art, histoire et habitus chez Panofsky et Bourdieu#Quelques points d'esthétique kantienne" href="philosophie/cm-art,-histoire-et-habitus-chez-panofsky-et-bourdieu.html#Quelques points d'esthétique kantienne" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">cette explication des paragraphes 43 à 45</a>
]]></description><link>philosophie/fiches/emmanuel-kant.html</link><guid isPermaLink="false">Philosophie/Fiches/Emmanuel Kant.md</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 14:57:33 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Erwin Panofsky]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:auteur" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#auteur">#auteur</a> <a href=".?query=tag:philosophie" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#philosophie">#philosophie</a> <a href=".?query=tag:histoiredelart" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#histoiredelart">#histoiredelart</a> Né en 1892, mort en 1968, c'était un historien de l'art allemand. Il enseigne d'abord à Hambourg, et émigre aux États-Unis en 1933 en raison de ses origines juives. Il meurt à Princentown à 75 ans. En Allemagne, il avait pris part aux travaux de l'Institut des Sciences Culturelles de Hambourg, créé à partir d'une bibliothèque du même nom, fondée par Aby Warburg. Dans cette bibliothèque, on trouvait de l'histoire de l'art mais aussi de la documentation sur des mythes et des rites lointains ou anciens, Warburg étant fasciné par la magie, l'ethnologie et l'astrologie. Panofsky bénéficie beaucoup de cet environnement de travail et développe une méthode d'histoire de l'art qu'il appelle iconologie. En parallèle de son travail d'historien, il ne se désintéresse pas des questions proprement philosophiques, considérant l'Histoire comme une discipline humaniste5 et non une simple juxtaposition d'événements. Cette conception de l'histoire de l'art entraîne une méthode, afin de parvenir à cette connaissance de soi. Pour lui, la première chose à étudier est la question des conditions d'accès au sens que l'œuvre d'art visuelle renferme. ]]></description><link>philosophie/fiches/erwin-panofsky.html</link><guid isPermaLink="false">Philosophie/Fiches/Erwin Panofsky.md</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 14:57:08 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Biblio]]></title><link>biblio.html</link><guid isPermaLink="false">Biblio.pdf</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 14:48:01 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Bibliographie complémentaire TD 2026]]></title><link>philosophie/éthique-et-politique/bibliographie-complémentaire-td-2026.html</link><guid isPermaLink="false">Philosophie/Éthique et Politique/Bibliographie complémentaire TD 2026.pdf</guid><pubDate>Tue, 27 Jan 2026 17:42:10 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[the-ancient-of-days-1794]]></title><description><![CDATA[<img src="langues/anglais/cm-19th-century-british-literature/illustration/the-ancient-of-days-1794.jpg" target="_self">]]></description><link>langues/anglais/cm-19th-century-british-literature/illustration/the-ancient-of-days-1794.html</link><guid isPermaLink="false">Langues/Anglais/CM 19th Century British Literature/Illustration/the-ancient-of-days-1794.jpg</guid><pubDate>Tue, 27 Jan 2026 14:37:58 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Wanderer-Above-the-Sea-Fog-Caspar-David-Friedrich]]></title><description><![CDATA[<img src="langues/anglais/cm-19th-century-british-literature/illustration/wanderer-above-the-sea-fog-caspar-david-friedrich.jpg" target="_self">]]></description><link>langues/anglais/cm-19th-century-british-literature/illustration/wanderer-above-the-sea-fog-caspar-david-friedrich.html</link><guid isPermaLink="false">Langues/Anglais/CM 19th Century British Literature/Illustration/Wanderer-Above-the-Sea-Fog-Caspar-David-Friedrich.jpg</guid><pubDate>Tue, 27 Jan 2026 14:33:18 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Pasted image 20260126211701]]></title><description><![CDATA[<img src="histoire/coursmagistraux/images/pasted-image-20260126211701.png" target="_self">]]></description><link>histoire/coursmagistraux/images/pasted-image-20260126211701.html</link><guid isPermaLink="false">Histoire/CoursMagistraux/Images/Pasted image 20260126211701.png</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 20:17:01 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Texte charte de Ferrières 1185-86]]></title><link>histoire/méthodo/texte-charte-de-ferrières-1185-86.html</link><guid isPermaLink="false">Histoire/Méthodo/Texte charte de Ferrières 1185-86.pdf</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 14:48:22 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Texte Robert II le Pieux daprès la Vita dHelgaud de Fleury]]></title><link>histoire/méthodo/texte-robert-ii-le-pieux-daprès-la-vita-dhelgaud-de-fleury.html</link><guid isPermaLink="false">Histoire/Méthodo/Texte Robert II le Pieux daprès la Vita dHelgaud de Fleury.pdf</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 14:48:03 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Texte siège de Paris par les Normands 885-886]]></title><link>histoire/méthodo/texte-siège-de-paris-par-les-normands-885-886.html</link><guid isPermaLink="false">Histoire/Méthodo/Texte siège de Paris par les Normands 885-886.pdf</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 14:47:34 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[CM1]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:histoire" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#histoire">#histoire</a> <a href=".?query=tag:moyenage" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#moyenage">#moyenage</a> La notion de "Moyen-Âge" apparaît durant la Renaissance, et non sans connotations. En effet, il est considéré comme une période intermédiaire médiocre entre une Antiquité perçue comme parfaite et la période contemporaine, de renouveau et de rupture. Durant le siècle des lumières (XVIIIe), de la raison et de la lumière, la philosophie nouvelle se construit en opposition à l'obscurantisme médiéval. La lumière de la raison est vue comme perçant à travers la pénombre de l'Église.Le MÂ est un concept exogène; les hommes et femmes qui y vécurent ne se sont jamais pensés comme médiévaux. Ce concept s'est transformé en période historique au XIXe siècle.<br>Les dates conventionnelles de début et fin du MÂ sont 476<a data-footref="1" href="#fn-1-8f624a7078b691d6" class="footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">[1]</a> et 1492<a data-footref="2" href="#fn-2-8f624a7078b691d6" class="footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">[2]</a>, mais d'autres peuvent être choisies, comme par exemple : 315 : Édit de Milan et conversion de l'Empereur Constantin 395 : Partage de l'Empire à la mort de Théodose 410 : sac de Rome par les Wisigoths
et à l'inverse 1453 : Chute de l'Empire Romain et prise de Constantinople par les Ottomans 1455 : Invention de l'imprimerie en Europe par Gutemberg En somme, des dates ponctuelles ne permettent pas de refléter des processus de long termes qui existent sur plusieurs décennies ou siècles. D'où l'intérêt du concept d'Antiquité tardive. Jacques Le Goff argumente pour une date de fin à la Révolution Française; on peut y voir la preuve de la porosité des segmentations chronologiques.Le MÂ est traditionnellement divisé en trois parties :
Haut MÂ -&gt; Ve au Xe : héritage tardo-antique et dynastie carolingienne
MÂ Classique ou Central -&gt; Xe au XIIIe : forme idéale du système féodal
MÂ Tardif -&gt; XIVe au XVe : affirmation des monarchies et de l'État moderne.
Ce découpage fonctionne assez bien pour la France, mais ne reflète pas la réalité de l'évolution du continent ; les médiévistes préfèrent un découpage en deux parties : 1er MÂ du Ve au XIe
2nd MÂ du XIIe au XVe
La rupture se fait avec les réformes grégoriennes du pape Grégoire VII, qui révolutionne la place de l'Église dans la société : elle cherche alors à contrôler tous les aspects de l'existence sociale et cherche à imposer sa souveraineté au souverain.Encore une fois : les changements se font sur le temps long et il n'existe pas de date véritablement pivot "de nulle part".Le MÂ a vu l'émergence de structures qui nous entourent encore : les villes, l'État, les villages, l'Église, l'Université, le capitalisme...
Ce sont de fausses familiarités : ces éléments ne renvoient pas aux mêmes réalités sociales et mentales. Les croyances et références intellectuelles, sociales et culturelles du MÂ nous sont totalement étrangères. Le MÂ est un monde complètement dominé par l'Église et la religion; le capitalisme moderne (au sens d'accumulation du capital) n'existe pas encore, le but d'un homme riche est de préparer sa mort et sa vie éternelle.Nous ferons l'histoire non de l'Europe (faux ami ne renvoyant à aucune réalité médiévale) mais de la chrétienté latine, c'est-à-dire l'espace où le latin est la langue commune du savoir, où les élites partagent le latin, notamment comme langue religieuse. Ce monde est sous l'autorité symbolique du Pape, le patriarche de Rome.Barbare
Est un mot qui provient du grec Barbaros. Cette onomatopée désigne l'ensemble des peuples ne parlant pas grec, et a été adoptée par le latin. Les Grecs et Latins désignent ainsi les peuples "non-civilisés", c'est-à-dire n'appartenant pas à leur communauté. <br><img alt="Pasted image 20260126211701.png" src="histoire/coursmagistraux/images/pasted-image-20260126211701.png" target="_self">L'Empire Romain est un territoire immense, de 4000km d'Est en Ouest et 3500km du Nord au Sud. Il n'est pas uniquement Européen, ni méditerrannéen. Il se caractérise par une volonté d'universalisme : il a en effet vocation à couvrir tout l'espace habité.Il est caractérisé par le concept de res publica (chose publique) : l'idée d'un état public indépendant des individus et œuvrant pour le bien commun. Cet État concentre les droits souverains : il définit la justice et dit le droit, s'entretient par la fiscalité et à le monopole de la monnaie. Enfin, il assure la surveillance du culte.À la base du droit romain on retrouve des compilations comme le Code Théodosien (vers 438), le Corpus iurius ciuilis (Justinien, vers 528-533) et l'édit de Caracalla (212).Il est divisé en une centaine de provinces dirigées par des gouverneurs (nommés par le Sénat ou l'Empereur) - qui existeront encore au MÂ. Les villes ont un statut particulier, celui de la cité, centre politique et religieux, chefs lieux d'un territoire appelé pagus.L'économie rurale s'organise autour des riches villae, sur lesquelles travaille une population servile.<br>Les Chrétiens sont persécutés jusqu'au IVe siècle, certains choisissent de mourir en martyr. Une évolution commence au IVe siècle par la conversion de Constantin<a data-footref="3" href="#fn-3-8f624a7078b691d6" class="footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">[3]</a>, qui promulgue en 313 l'édit de Milan qui légalise le christianisme.En 391, Théodose interdit les sacrifices publics, arrête les subventions aux cultes païens. En 392 il fait du christianisme la religion d'État.Le Christianisme est alors déjà pluriel.Le Concile de Nicée (325)
Convoqué par l'Empereur Constantin sous l'autorité du patriarche de Rome, il regroupe tous les patriarches de l'Empire. Ils réfléchissent au dogme et définissent un socle commun appelé Crédo, qui sera la base du christianisme dit Nicéen.
Le dogme se base sur la consubstentialité : le Père, le Fils et le St Esprit sont considérés comme étant de même nature.
Les autres dogmes sont déclarés hérétiques.
L'Arianisme
Doit son nom à prêtre égyptien, Arius (256-336). Il considère que le Fils n'est pas de la même nature que Dieu, qui est éternel.
<br>Les Empereurs alterneront entre arianisme et nicéenianisme; ce qui causera la mission de l'évêque Wulfila chez les Goths (<a data-tooltip-position="top" aria-label="Histoire/Chronologie/TD1 26.01.2026" data-href="Histoire/Chronologie/TD1 26.01.2026" href="histoire/chronologie/td1-26.01.2026.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">TD1 26.01.2026</a>). Le premier peuple barbare à se convertir au christianisme nicéen est celui des Francs.L'organisation administrative passe par les évèques : l'Église est décentralisée et collégiale, les évêques se réunissent en Conciles.
Certains évêques sont métropolitains (ils seront ensuite appelés archevêques), dirigent une province et les évêques qui y officient. Le Pape est alors un évêque parmis d'autre dans l'organisation Impériale.Le pouvoir civil joue un rôle dans la religien, ce sera un héritage de l'Empire. En effet, l'Empereur est le chef de la religion ; il réunit les conciles et est considéré comme le lieutenant de Dieu sur terre, c'est lui qui veille au salut de ses sujets.L'Empire romain est séparé en deux sur le plan politique d'abord (en 395), puis sur le plan religieux lors du Concile de Calcédoine (451) -&gt; l'Orient est dès lors arien.En 395, à la mort de Théodose, l'Empire est partagé entre ses deux fils. L'Empire d'Occident est confié à Honorius, l'Empire d'Orient à Arcadius. Ils sont alors très jeune et n'assument pas le pouvoir. En Occident, le pouvoir revient au général Stilicon. En théorie Rome est la capitale de l'Empire occidental, mais en réalité l'empereur n'y habite pas. En 402, il s'installe à Ravenne pour des raisons militaires. À l'Est, Constantinople est une copie conforme de Rome et la capitale.Depuis le milieu du IIIe siècle, des premiers mouvements ont eu lieu aux frontières de l'Empire (les limes rhénanes) notamment. L'Empereur est de moins en moins présent en Italie, les limes prennent une importante croissante. Les Barbares sont ceux qui vivent de l'autre côté des limes, le long de la mer Noire. Ils sont aussi appelés Scythes.
À partir de 270, ces Scythes deviennent dans les sources barbares des Goths, installés aussi au sein de l'Empire.En 370 un bouleversement à lieu : les Wisigoths sont menacés par d'autres peuples venant de plus à l'Est, les Huns. Ils demandent l'autorisation à l'Empereur de s'installer en Thrace. Valence accepte, n'ayant pas les moyens de les repousser. Cependant, afin de les affaiblir, il s'efforce de les réduire en esclavage et de les affamer. Cela mène à des révoltes puis à la bataille d'Andrinople, traumatisme pour les contemporains : Valence et les deux tiers de ses hommes meurent. Un foedus (traité) est alors négocié permettant aux Wisigoths de s'installer dans l'Empire en gardant leurs coutumes, en échange d'un service militaire. Ces peuples sont alors appelés les fédéries. Avant ces événements, certains barbares faisaient déjà partie de l'armée romaine, en particulier aux limes, contre rémunération.En 395 les Goths se révoltent de nouveau et parcourent l'Empire. Au début du Ve siècle ils arrivent en Italie.
En 406 les Vandales, les Alains et les Suèves franchissent le Rhin et l'armée n'arrive pas à les contenir et les empêcher de piller l'Empire. Ces peuples s'intègrent aux territoires où ils se trouvent. Les Goths avancent en Italie pour renégocier un traité plus favorable, et mènent un siège de Rome durant deux ans. En 410, ils pillent la ville durant trois jours.
En 418 ils s'installent dans le Sud-Ouest de la Gaule; un royaume Wisigoth s'étend donc du Poitou jusqu'au Languedoc et à la Gascogne. Au même moment, les Francs envahissent le Nord de la Gaule, et les Burgons s'établissent à l'Est. Les rois barbares sont latinisés, et gouvernent à la romaine. Ils frappent des pièces qui portent le nom de l'Empereur, mais mènent une diplomatie de plus en plus autonome. En 455, Rome est à nouveau mise à sac par les Vandales. Les Saxons colonisent la GB.
En 476, Romulus Augustule est déposé par Odoacre. L'Empire romain d'Occident a alors disparu.Une vision erronée : le mythe des invasions barbares. Il n'y avait pas de masses énormes, ni de conquêtes territoriales. Nombre de barbares sont entrés pacifiquement dans l'Empire (par négociation et traités). Ils n'ont pas la volonté d'imposer un nouvel ordre, et adaptent même une culture Romaine.Des migrations? Il est impossible de savoir précisément l'itinéraire des peuples barbares, les sources étant très postérieures (Histoire ecclésiastique du peuple anglais de Bède le Vénérable, 735; Histoire des Goths d'Isodore de Séville, 636). Les peuples barbares ne sont pas uniformes, n'ont pas une langue commune. Ce sont des cultures hétéroclites.L'archéologie funéraire a aussi donné des idées trompeuses, ne reconnaissant que tardivement que Gallo-Romains et Francs avaient les même pratiques funéraires. Enfin, la théorie de l'ethnogenèse est réfutable (idée que des noyaux autour desquels d'autres peuples s'aggregent, par une sorte de processus d'assimilation progressive et continue). En effet, il semblerait que les Francs se soient dits Francs car c'était avantageux dans le contexte. Être Franc étant fiscalement, politiquement et juridiquement avantageux. C'est donc finalement une sorte d'agrégat.
Le christianisme ? Non, l'évêque participant activement à la lutte contre les barabres
D'autres facteurs? <br>Le climat<a data-footref="4" href="#fn-4-8f624a7078b691d6" class="footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">[4]</a>: de -200 à 150 de n. è. il y a un optimum climatique romain, avec des températures idéales pour l'agriculture et l'essor démographique. Après cette période se met en place une période plus froide.
La recrudescence des épidémies : depuis la peste antonine (en fait une variole, en 167) les épidémies se font plus courantes. Couplé aux températures plus froides, les revenus de Rome ont largement diminués alors même que les menaces augmentent. Le partage de 395 : les Empereurs d'Orient, plus puissants, n'aident qu'insuffisamment. Rome et Constantinople sont en effet très éloignées, et la menace Perse décourage les empereurs de s'engager à défendre leurs homologues.
Rome tombe car elle doit faire face à de multiples menaces internes et externes, qui ne permettent pas à l'Empereur de maintenir son pouvoir. Il y a donc une conjonction de plusieurs facteurs : crise du système politique, administratif et militaire. Il est victime de son succès et fascine les barbares. L'Empereur n'était pas assez fort pour imposer son autorité mais la romanité ne s'effondre pas totalement : les évêques et les barbares romanisés reprennent la culture et les façons de gouverner romaines. <br>"Chute" de l'Empire romain d'Occident<a href="#fnref-1-8f624a7078b691d6" class="footnote-backref footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">↩︎</a>
<br>"Découverte" de l'Amérique par C. Colomb et chute de Grenade<a href="#fnref-2-8f624a7078b691d6" class="footnote-backref footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">↩︎</a>
<br>Le dieu chrétien lui aurait offert la victoire sur un rival en 312<a href="#fnref-3-8f624a7078b691d6" class="footnote-backref footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">↩︎</a>
<br>HARPER (Kyle),Comment l'Empire Romain s'est effondré. Le climat, les maladies et la chute de Rome<a href="#fnref-4-8f624a7078b691d6" class="footnote-backref footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">↩︎</a>
]]></description><link>histoire/coursmagistraux/cm1.html</link><guid isPermaLink="false">Histoire/CoursMagistraux/CM1.md</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 15:00:40 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item></channel></rss>